[
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Eine Patientin mit einer emotional-instabilen Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung vom Borderline-Typ \nstellt sich nach einem station\u00e4ren Klinikaufenthalt in Ihrer Praxis vor mit dem Wunsch zur \nDurchf\u00fchrung einer Psychotherapie. \nDem vorgelegten Arztbrief entnehmen Sie unter anderem, dass die Patientin in der \nVergangenheit Heroin konsumiert habe. \nWelche Aussagen zu St\u00f6rungen durch Opioide treffen zu? \n1. \u00c4ngste, Anspannungen, depressive Gef\u00fchle, Selbstwertprobleme werden durch \nden Konsum von Opioiden unterdr\u00fcckt \n2. Heilpraktiker beschr\u00e4nkt auf das Gebiet der Psychotherapie d\u00fcrfen keine \nSuchtberatung durchf\u00fchren \n3. Depressive Verstimmung, Antriebs- und Konzentrationsst\u00f6rungen, \nSchlafst\u00f6rungen und Pers\u00f6nlichkeitsver\u00e4nderungen k\u00f6nnen als psychische \nFolgesch\u00e4den eines Opioid-/Heroinkonsums auftreten \n4. Ein Opioid Entzug ist deutlich weniger gef\u00e4hrlich als ein Alkoholentzug, sollte \naber sinnvollerweise von Anfang an therapeutisch begleitet werden \n5. Die psychische Abh\u00e4ngigkeit kann nach dem k\u00f6rperlichen Entzug noch \u00fcber \nWochen weiterbestehen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Eine Patientin mit einer Suchterkrankung stellt sich nach einem station\u00e4ren Klinikaufenthalt \nin Ihrer Praxis vor mit dem Wunsch zur Durchf\u00fchrung einer Psychotherapie. Sie ist aktuell \nschwanger. \nWelche Aussagen zu den St\u00f6rungen treffen zu? \n \n1. Das Risiko f\u00fcr Fehl- und Totgeburten sowie k\u00f6rperliche und geistige \nSch\u00e4digungen des Kindes ist bei Stra\u00dfenheroinkonsum in der Schwangerschaft \nerh\u00f6ht \n2. Substitutionsbehandlung gilt in der Schwangerschaft als Behandlung der ersten \nWahl \n3. Mischkonsum mit anderen Drogen wie z.B. Benzodiazepinen oder anderen \nberuhigenden Substanzen birgt die Gefahr eines Atemstillstandes durch \nL\u00e4hmung des Atemzentrums \n4. Der sch\u00e4digende Effekt von Alkohol auf das Ungeborene wird potenziert durch \nAmphetamine oder multiplen Drogenabusus \n5. Frauen, die im ersten und zweiten Trimenon Alkohol trinken haben kein Risiko, \nein Kind mit FAS (fetalem Alkoholsyndrom) zu geb\u00e4ren",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Ein Patient stellt sich erstmals beim Heilpraktiker/ der Heilpraktikerin vor. Er sei wegen \nHerzbeschwerden, Schwindel, h\u00e4ufigen Bauchschmerzen, Durchfall und Hautjucken schon \nbei vielen \u00c4rzten gewesen und habe sich vielen Behandlungen unterzogen. Die Symptome \nseien aber immer wieder aufgetreten. \nZu welcher Gesundheitsst\u00f6rung passen die genannten Symptome am ehesten?",
        "options": {
            "A": "Paranoid-halluzinatorische Schizophrenie",
            "B": "Somatoforme St\u00f6rung",
            "C": "Multiple Sklerose",
            "D": "Colitis ulcerosa",
            "E": "Bipolare St\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der Aussagen treffen bezogen auf eine Zwangserkrankung zu? \n1. M\u00e4nner sind h\u00e4ufiger als Frauen von einer Zwangsst\u00f6rung betroffen \n2. Bei einer Demenz k\u00f6nnen Zwangssymptome auftreten \n3. Die Diagnosestellung erfolgt \u00fcberwiegend schon kurze Zeit nach Auftreten der \nersten Symptome \n4. Wasch- und Kontrollzwang treten am h\u00e4ufigsten auf \n5. Die Erkrankung beginnt zumeist schleichend",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Typische Symptome des Morbus Parkinson sind: \n1. schleichender Beginn \n2. Auftreten von Krampfanf\u00e4llen \n3. Affektlabilit\u00e4t \n4. Bewegungsarmut \n5. Bewusstseinstr\u00fcbung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Begriffe geh\u00f6ren zu den formalen Denkst\u00f6rungen bei Schizophrenie? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Beziehungswahn",
            "B": "Kommentierende Stimmen",
            "C": "Gedankenabrei\u00dfen",
            "D": "Affektverflachung",
            "E": "Konkretismus"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nLeistungstr\u00e4ger von Ma\u00dfnahmen zur beruflichen Rehabilitation von Menschen mit \npsychischen Erkrankungen sind: \n1. Jobcenter \n2. Deutsche Rentenversicherung \n3. Krankenkassen \n4. Sozial\u00e4mter \n5. Integrations\u00e4mter",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zu alkoholbezogenen St\u00f6rungen trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Zur Diagnose der Alkoholabh\u00e4ngigkeit m\u00fcssen die Merkmale der Abh\u00e4ngigkeit in \nder Regel \u00fcber einen Zeitraum von mindestens 18 Monaten erf\u00fcllt sein",
            "B": "Rauschtrinken bezeichnet den Konsum von mindestens 5 Standarddrinks pro \nTrinkgelegenheit",
            "C": "Unter einer akuten Alkoholintoxikation versteht man ein Zustandsbild mit \nSt\u00f6rungen des Bewusstseins, der kognitiven Funktionen, der Wahrnehmung, des \nAffekts, des Verhaltens oder anderer psychologischer Funktionen",
            "D": "Die Diagnose eines Abh\u00e4ngigkeitssyndroms wird bei M\u00e4nnern gestellt, die mehr \nals 40 g Alkohol pro Woche konsumieren",
            "E": "Die Diagnose eines Abh\u00e4ngigkeitssyndroms wird bei Frauen gestellt, die mehr als \n40 g Alkohol pro Woche konsumieren"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche Aussagen zu substanzinduzierten psychotischen St\u00f6rungen und Schizophrenien \n(nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Unter THC-Konsum kann kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Psychosen gefunden werden",
            "B": "Wenn die psychotischen Symptome l\u00e4nger als 4 Wochen anhalten, muss die \nDiagnose in eine Schizophrenie umgewandelt werden",
            "C": "Wenn eine akute Intoxikation mit einer halluzinogenen Substanz zu \nWahrnehmungsst\u00f6rungen f\u00fchrt, ist dies nicht als substanzinduzierte \npsychotische St\u00f6rung zu werten",
            "D": "Solange ein Beikonsum mit THC besteht, kann die Diagnose einer Schizophrenie \nnicht gestellt werden",
            "E": "Optische Halluzinationen bei einem Entzugsdelir d\u00fcrfen nicht als \nsubstanzinduzierte psychotische St\u00f6rung verschl\u00fcsselt werden"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum pathologischen Spielen (nach ICD-10) treffen zu? \n1. Pathologisches Spielen beginnt meistens im h\u00f6heren Erwachsenenalter \n2. Die Handlungen k\u00f6nnen kontrolliert werden \n3. Charakteristisch ist h\u00e4ufiges, wiederholtes, episodenhaftes Gl\u00fccksspielen \n4. Das Risiko f\u00fcr Suizide oder Suizidversuche ist erh\u00f6ht \n5. Als Begleiterkrankung liegt unter anderem die hyperkinetische St\u00f6rung geh\u00e4uft \nvor",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den \u201eIch-St\u00f6rungen\u201c geh\u00f6ren: \n1. Derealisation \n2. Gedankenabrei\u00dfen \n3. Gedankenausbreitung \n4. Gedankendr\u00e4ngen \n5. Gedankeneingebung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Sexualst\u00f6rungen nach ICD-10 treffen zu? \n1. Der dauerhafte Wunsch, dem anderen Geschlecht anzugeh\u00f6ren, wird als \nTranssexualismus bezeichnet \n2. Alexithymie bezeichnet psychogen bedingte Schmerzen w\u00e4hrend des \nGeschlechtsverkehrs \n3. Bei sexuellen Funktionsst\u00f6rungen muss an eine m\u00f6gliche organische Ursache \ngedacht werden \n4. Homo- und Bisexualit\u00e4t werden zu den St\u00f6rungen der Sexualpr\u00e4ferenz gerechnet \n5. Exhibitionismus wird zu den sexuellen Funktionsst\u00f6rungen gerechnet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Bindungsst\u00f6rungen nach ICD-10 treffen zu? \n1. Die reaktive Bindungsst\u00f6rung wird von anhaltenden und ausgepr\u00e4gten \nkognitiven Defiziten, die denen des Autismus vergleichbar sind, begleitet \n2. Zur klinischen Leitsymptomatik der reaktiven Bindungsst\u00f6rung geh\u00f6ren \nrepetitive und stereotype Verhaltensmuster \n3. Wichtig ist die diagnostische Abgrenzung von tiefgreifenden \nEntwicklungsst\u00f6rungen (nach ICD-10) \n4. Die reaktive Bindungsst\u00f6rung tritt meistens im Kontext von Vernachl\u00e4ssigung \noder Misshandlung auf \n5. Beginn im Alter von 5 Jahren",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Auf welchen der folgenden Rechtsgrundlagen kann ein vollj\u00e4hriger Patient mit Schizophrenie \nauf einer geschlossenen Station eines psychiatrischen Krankenhauses aufgenommen \nwerden? \n1. Nach Beschluss einer Kommission der zust\u00e4ndigen \u00c4rztekammer \n2. nach StGB \n3. Nach dem Unterbringungsrecht des jeweiligen Landes (Psychisch-Kranken-\nGesetz) \n4. Nach b\u00fcrgerlichem Recht (BGB) \n5. Nach eigener Freiwilligkeitserkl\u00e4rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZur Negativsymptomatik (Minussymptomatik) einer Schizophrenie geh\u00f6ren folgende \nSymptome: \n1. Psychomotorische Hyperkinesien \n2. Sozialer R\u00fcckzug \n3. Aufmerksamkeitsst\u00f6rung \n4. Anhedonie \n5. Promiskuitives Verhalten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Entwicklungsst\u00f6rungen treffen zu? \n1. Bei der expressiven Sprachst\u00f6rung ist die Intelligenzentwicklung in der Regel \nnicht gest\u00f6rt \n2. Bei einer isolierten Artikulationsst\u00f6rung ist nur das Sprachverst\u00e4ndnis au\u00dferhalb \nder Norm reduziert \n3. Bei der rezeptiven Sprachst\u00f6rung ist das Sprachverst\u00e4ndnis nicht gest\u00f6rt \n4. Ein Beispiel f\u00fcr eine Artikulationsst\u00f6rung ist das Lispeln (Sigmatismus) \n5. Der fr\u00fchkindliche Autismus tritt vorwiegend bei M\u00e4dchen auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nF\u00fcr eine schizoide Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) sprechen am ehesten: \n1. Einige oder \u00fcberhaupt keine T\u00e4tigkeiten bereiten Freude \n2. Starke Neigung zu theatralischem Verhalten \n3. \u00dcbersteigertes Interesse an sexuellen Erfahrungen mit anderen Menschen \n4. Mangel an engen Freunden oder vertrauensvollen Beziehungen \n5. \u00dcberm\u00e4\u00dfiges Bed\u00fcrfnis nach Anerkennung und Bewunderung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 4 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur psychiatrisch-psychotherapeutischen Diagnostik treffen \nzu? \n1. In der Anamnese sollte auch immer nach k\u00f6rperlichen Vorerkrankungen gefragt \nwerden \n2. Zu einer vollst\u00e4ndigen Anamnese geh\u00f6rt auch die Sexualanamnese \n3. Nach Suizidalit\u00e4t sollte nicht im Erstgespr\u00e4ch gefragt werden, da noch keine \nVertrauensbasis zwischen Patient und Behandler besteht \n4. Die Beurteilung der Affektivit\u00e4t und des Antriebs sind wichtige Inhalte des \npsychopathologischen Befundes \n5. Anamnese, eigene Beobachtung des Untersuchers sowie gegebenenfalls \nfremdanamnestische Daten sind Grundlage der Befunderhebung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der Aussagen zur Psychotherapie treffen zu? \n1. \u201eErlernte Hilflosigkeit\u201c ist ein in der psychoanalytischen Therapie verwendeter \nBegriff f\u00fcr einen Abwehrmechanismus \n2. Bei einer akuten schweren depressiven Episode ist eine ambulante \npsychodynamisch orientierte Psychotherapie die erste Wahl \n3. Ziel bei der kognitiven Therapie nach Beck ist die sogenannte kognitive \nUmstrukturierung  \n4. Beim SORKC-Modell handelt es sich um ein in der verhaltenstherapeutischen \nDiagnostik anwendbares Analysemodell \n5. Psychodynamisch orientierte Psychotherapiemethoden spielen in der \nKindertherapie keine wesentliche Rolle",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der Aussagen zur Differenzialdiagnose der Anorexia nervosa treffen zu? \nAuszuschlie\u00dfende andere Ursachen des Untergewichts sind: \n1. Leuk\u00e4mie \n2. Hyperthyreose \n3. K\u00f6rperdysmorphe St\u00f6rung  \n4. Zwangserkrankungen mit ern\u00e4hrungsbedingten Zw\u00e4ngen \n5. Diabetes mellitus",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der Aussagen treffen zu? \nZu den Symptomen bzw. Folgen eines h\u00e4ufigeren und chronischen Cannabiskonsums z\u00e4hlen: \n1. Miosis \n2. Amotivationales Syndrom \n3. Echopsychosen  \n4. Misstrauisch-dysphorische Verstimmungszust\u00e4nde \n5. Schizophrenieartige paranoid-halluzinatorische Psychosen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1,2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Johanniskraut treffen zu?  \n1. Es handelt sich um ein Biologikum \n2. Bei dem pflanzlichen Arzneimittel sind keine Wechselwirkungen mit anderen \nMedikamenten bekannt \n3. Johanniskraut hat eine antidepressive Wirkung \n4. Johanniskraut ist ein hochpotentes Neuroleptikum \n5. Johanniskraut ist bei \u00e4lteren Menschen kontraindiziert",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist  richtig",
            "B": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Therapiem\u00f6glichkeiten bei nichtorganischen Insomnien \n(Schlafst\u00f6rungen) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei der paradoxen Intervention soll der Patient entspannt im Bett liegen, die \nAugen offenhalten und versuchen wach zu bleiben",
            "B": "Unmittelbar vor dem Schlafen sollte noch intensiv Sport gemacht werden, um \nm\u00fcde zu werden",
            "C": "Die Zeit, die jemand im Bett verbringt, sollte m\u00f6glichst begrenzt und dann \nschrittweise verl\u00e4ngert werden",
            "D": "Die Einnahme von Hypnotika sollte begleitend \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum \nerfolgen",
            "E": "Bei anhaltenden Schlafst\u00f6rungen sollte der Patient trotz starker Unruhe im Bett \nbleiben, um die M\u00fcdigkeit aufrecht zu erhalten"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Somatisierungsst\u00f6rung (nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Die St\u00f6rung beginnt meist im fr\u00fchen Erwachsenenalter",
            "B": "Die Diagnose kann nach 3 Monaten bei entsprechender Symptomatik gestellt \nwerden",
            "C": "Die St\u00f6rung tritt bei M\u00e4nnern und Frauen gleich h\u00e4ufig auf",
            "D": "Die Betroffenen sind aufgrund ihres hohen Leidensdruckes meist rasch zu einer \nPsychotherapie motivierbar",
            "E": "Im St\u00f6rungsverlauf kann es zu einer Abh\u00e4ngigkeit oder einem Missbrauch von \nMedikamenten kommen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Delir treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Aussagen!",
        "options": {
            "A": "Bei alkoholabh\u00e4ngigen Patienten kann ein Delir in der Regel ambulant behandelt \nwerden",
            "B": "Ein Delir ist ein \u00e4tiologisch unspezifisches Syndrom mit St\u00f6rungen des \nBewusstseins, der Kognition und der Psychomotorik",
            "C": "Ein Delir verl\u00e4uft in der Regel asymptomatisch",
            "D": "Ein Delir ist eine organisch bedingte psychische St\u00f6rung",
            "E": "Akustische Halluzination treten beim Delir nicht auf"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Unterscheidung zwischen Demenz bei Morbus \nAlzheimer und Depression treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Aussagen!",
        "options": {
            "A": "Bei der Depression besteht mindestens eine deutliche St\u00f6rung des \nOrientierungsverm\u00f6gens und der Ged\u00e4chtnisfunktion",
            "B": "Ein korrekt ausgef\u00fchrter Uhren-Zeichen-Test spricht gegen eine schwere Demenz",
            "C": "Ein Mini-Mental-Status-Test wird bei der Diagnose und zur Verlaufskontrolle der \nDemenz verwendet",
            "D": "Der depressive Patient \u00fcberspielt seine Unsicherheiten, um kompetent zu wirken",
            "E": "Der demente Patient bleibt gedanklich an seinen Problemen haften"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur leichten Intelligenzminderung nach ICD-10 trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Der IQ liegt unter 20",
            "B": "Der IQ liegt im Bereich von 85 und 115",
            "C": "Der IQ liegt im Bereich von 70 und 84",
            "D": "Der IQ liegt im Bereich von 50 und 69",
            "E": "Der IQ liegt im Bereich von 20 und 24"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2023",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Im Rahmen einer rechtlichen Betreuung kann ein Einwilligungsvorbehalt angeordnet \nwerden. \nWelche Aussage zum Einwilligungsvorbehalt trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Voraussetzung f\u00fcr die Anordnung eines Einwilligungsvorbehaltes ist das \nVorliegen einer schweren k\u00f6rperlichen Erkrankung",
            "B": "Es handelt sich um eine spezielle Form der Betreuung f\u00fcr Rechtsgesch\u00e4fte wie \nTestament und Patientenverf\u00fcgung",
            "C": "Bestimmte Rechtsgesch\u00e4fte werden ohne Einwilligung eines vom Gericht \nbestellten Betreuers nicht rechtswirksam",
            "D": "Prim\u00e4rer Zweck des Einwilligungsvorbehaltes ist es, andere vor den \nRechtsgesch\u00e4ften des Betreuten zu sch\u00fctzen",
            "E": "Ein Einwilligungsvorbehalt bleibt grunds\u00e4tzlich lebenslang bestehen"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu St\u00f6rungen des Sozialverhaltens (nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Jugendliche Aufm\u00fcpfigkeit z\u00e4hlt zu den typischen Symptomen der St\u00f6rung des \nSozialverhaltens",
            "B": "Bei einem Jugendlichen, der seit zwei bis drei Monaten die Schule schw\u00e4nzt, \nsollte die Diagnose einer St\u00f6rung des Sozialverhaltens gestellt werden",
            "C": "F\u00fcr die Behandlung von Kindern und Jugendlichen mit einer St\u00f6rung des \nSozialverhaltens sind vorrangig medikament\u00f6se Ma\u00dfnahmen zielf\u00fchrend",
            "D": "In seinen extremsten Auswirkungen beinhaltet das Verhalten bei St\u00f6rungen des \nSozialverhaltens gr\u00f6bste Verletzungen altersentsprechender sozialer \nErwartungen, wie z.B. Grausamkeit gegen\u00fcber anderen Menschen oder Tieren",
            "E": "St\u00f6rungen des Sozialverhaltens k\u00f6nnen sich in einigen F\u00e4llen zu einer dissozialen \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung entwickeln"
        },
        "solution": [
            "D",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Demenz treffen zu? \n1. Typisch sind qualitative Bewusstseinsst\u00f6rungen \n2. Eine depressive St\u00f6rung kann Merkmale einer fr\u00fchen Demenz zeigen \n3. Wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Diagnose einer Demenz ist der Nachweis \neiner Abnahme des Ged\u00e4chtnisses und des Denkverm\u00f6gens mit Beeintr\u00e4chtigung \nder Aktivit\u00e4ten des t\u00e4glichen Lebens \n4. Ein Delir kann auch bei einer Demenz vorkommen \n5. Eine Demenz bei Alzheimer Krankheit muss gegenw\u00e4rtig als reversibel angesehen \nwerden",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nSelektive Serotoninwiederaufnahme-Hemmer (SSRI)",
        "options": {
            "A": "sind bei psychotherapeutisch behandelten Patienten kontraindiziert",
            "B": "k\u00f6nnen zum Serotoninsyndrom f\u00fchren",
            "C": "werden zur Behandlung von Angstst\u00f6rungen eingesetzt",
            "D": "f\u00fchren typischerweise zu einem deutlich erh\u00f6hten Speichelfluss",
            "E": "vermindern die Serotonin-Konzentration im synaptischen Spalt im Gehirn"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Zwangsgedanken treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Im Beisein anderer Personen treten keine Zwangsgedanken auf",
            "B": "Begleitend kann es zu Zwangshandlungen kommen",
            "C": "Zwangsgedanken wiederholen sich und werden als unangenehm empfunden",
            "D": "Es gibt keine aggressiven Zwangsgedanken",
            "E": "Z\u00e4hlzwang geh\u00f6rt nicht zu den Zwangsgedanken"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur emotional instabilen Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung vom Borderline-Typ (nach \nICD-10) trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Patienten mit einer Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung profitieren von langen \nstation\u00e4ren Aufenthalten",
            "B": "Patienten mit einer Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung neigen selten zu \nselbstverletzendem Verhalten",
            "C": "Die Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung f\u00fchrt selten zu suizidalen Gedanken",
            "D": "Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen treten in der Regel im mittleren \nErwachsenenalter auf",
            "E": "Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen haben h\u00e4ufig einen langen chronischen \nVerlauf"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTypische Symptome der Schizophrenie sind: \n1. Ambivalenz \n2. Zerfahrenheit des Denkens \n3. Katatoner Stupor \n4. Gedankenentzug \n5. Intelligenzminderung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nF\u00fcr die Er\u00f6ffnung des Anamnesegespr\u00e4chs mit einem Patienten ist folgender Fragetyp im \nAllgemeinen am besten geeignet:",
        "options": {
            "A": "Konfrontationsfrage",
            "B": "Suggestivfrage",
            "C": "Fangfrage",
            "D": "Katalogfrage",
            "E": "Offene Frage"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Bei welcher Therapieform zur Behandlung psychischer Erkrankungen besteht f\u00fcr \nHeilpraktiker mit einer auf das Gebiet der Psychotherapie beschr\u00e4nkten Erlaubnis ein \nT\u00e4tigkeitsverbot?",
        "options": {
            "A": "Gruppentherapie (Psychotherapie im Gruppensetting)",
            "B": "Substitutionstherapie mit Methadon",
            "C": "EMDR-Therapie (Eye Movement Desensitization and Reprocessing)",
            "D": "Expositionstherapie",
            "E": "Tiefenpsychologisch orientierte Psychotherapie"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Epilepsie trifft (treffen) zu? \n1. Nach einem einzigen Gelegenheitskrampfanfall ist die Fahrtauglichkeit nicht \nbeeintr\u00e4chtigt \n2. Entzugskrampfanf\u00e4lle treten ausschlie\u00dflich beim Alkoholentzugssyndrom auf \n3. Das abrupte Absetzen von Benzodiazepinen kann zu einem epileptischen Anfall \nf\u00fchren \n4. Epilepsie manifestiert sich nur in der Kindheit \n5. Zur Diagnosesicherung wird ein Enzephalogramm (EEG) durchgef\u00fchrt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nEine typische formelle Achtsamkeits\u00fcbung ist/sind:",
        "options": {
            "A": "Genusstraining",
            "B": "Progressive Muskelentspannung",
            "C": "Autogenes Training",
            "D": "Phantasiereisen",
            "E": "Body-Scan"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Elektrokrampftherapie (EKT) treffen zu? \n1. Durch elektrische Reizung des Gehirns wird ein Krampfanfall ausgel\u00f6st \n2. Die EKT ist eine wirksame Behandlungsmethode \n3. Die EKT kann bei Depressionen eingesetzt werden \n4. Die EKT ist eine Sonderform der Elektroenzephalografie (EEG) \n5. Die EKT wird aufgrund der hohen Risiken nicht mehr durchgef\u00fchrt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) \ntreffen zu?  \n1. Erkrankungen wie das Tourette-Syndrom oder der Asperger-Autismus treten oft \nmit einer begleitenden ADHS-Symptomatik auf \n2. Erworbene Erkrankungen wie Sch\u00e4del-Hirn-Traumata und entz\u00fcndliche \nHirnerkrankungen k\u00f6nnen \u00e4hnliche Symptome wie ein ADHS bedingen \n3. Bei neuropsychologischen Testungen fallen ADHS-Patienten im Vergleich zu \ngesunden Kontrollpersonen durch geringere Auslassungsfehler und \nFalschantworten auf \n4. Bei erwachsenen ADHS-Patienten treten dissoziale Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen \ngeh\u00e4uft komorbid auf \n5. Bei Erwachsenen spricht impulsives Verhalten gegen ein ADHS",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Psychotherapieverfahren treffen zu?  \n1. Hauptindikation der klassischen Psychoanalyse ist die akute paranoide \nSchizophrenie \n2. Bei der Psychoanalyse wird der Patient zum \u201efreien Assoziieren\u201c angehalten \n3. Die kognitive Verhaltenstherapie (KVT) hat sich bei der generalisierten \nAngstst\u00f6rung als wirksam erwiesen \n4. Verfahren der ersten Wahl bei der Zwangsst\u00f6rung ist die kognitive \nVerhaltenstherapie (KVT) mit Exposition und Reaktionsmanagement \n5. Bei Behandlungsbeginn der Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) ist eine \nRetraumatisierung durch die Exposition mit dem traumatischen Inhalt notwendig",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Alkoholkrankheit treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Der Entzug bei Alkoholabh\u00e4ngigkeit sollte ambulant erfolgen",
            "B": "Der Alkoholentzug sollte als \u201ekalter Entzug\u201c ohne Substitutionsbehandlung \nerfolgen",
            "C": "Im Alkoholentzug k\u00f6nnen schwere neurologische Komplikationen auftreten",
            "D": "Die Substitution der Vitamine B1 (Thiamin) und Fols\u00e4ure ist ein wichtiger \nBestandteil in der Behandlung der chronischen Alkoholkrankheit",
            "E": "Die Alkoholkrankheit kommt selten in Verbindung mit weiteren psychischen \nErkrankungen vor"
        },
        "solution": [
            "C",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nEin Einwilligungsvorbehalt",
        "options": {
            "A": "ist ein Zustand krankhafter St\u00f6rung der Geistest\u00e4tigkeit, der die freie \nWillensbestimmung ausschlie\u00dft",
            "B": "ist eine Regelung zum Umgang mit vertraulichen Patientendaten",
            "C": "regelt, dass bestimmte Rechtsgesch\u00e4fte ohne Einwilligung eines vom Gericht \nbestellten Betreuers nicht rechtswirksam werden",
            "D": "liegt vor, wenn der Betroffene Art, Bedeutung und Tragweite (Risiken) der \n\u00e4rztlichen Ma\u00dfnahme nicht erfassen kann",
            "E": "regelt die zuk\u00fcnftige \u00e4rztliche Behandlung"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu? \nBei einer kombinierten Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10)  \n1. sind psychotische Symptome vorhanden \n2. k\u00f6nnen paranoide Wesensz\u00fcge vorhanden sein \n3. besteht eine Intelligenzminderung mit Verhaltensst\u00f6rung \n4. treten unterschiedliche Merkmale verschiedener Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen auf \n5. sind die typischen Merkmale der dissozialen Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung das \nvorherrschende Symptombild",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussage 5 ist richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Sie haben bei einem Patienten den Verdacht auf eine schizotype St\u00f6rung (nach ICD-10). \nWelche der folgenden Symptome st\u00fctzen Ihren Verdacht im Rahmen der \nDifferentialdiagnose?  \n1. Der Patient erscheint kalt und unnahbar \n2. Ausgepr\u00e4gte Ideenflucht \n3. Antriebsschw\u00e4che \n4. Misstrauen \n5. Denken und Sprache vage, gek\u00fcnstelt und umst\u00e4ndlich",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Drogenkonsum trifft (treffen) zu?  \n1. Typisch f\u00fcr eine Opioidintoxikation ist eine Mydriasis \n2. Bei der akuten Kokainintoxikation k\u00f6nnen Halluzinationen auftreten \n3. Halluzinogene f\u00fchren zu einer sehr starken k\u00f6rperlichen Abh\u00e4ngigkeit \n4. Amphetamine f\u00fchren zu einer sehr starken k\u00f6rperlichen Abh\u00e4ngigkeit \n5. Bei Konsum von Cannabis ist das Risiko sp\u00e4ter harte Drogen zu konsumieren \nnicht erh\u00f6ht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur sozialen Angstst\u00f6rung (sozialen Phobie) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Die intensiven physiologischen Symptome werden meist als vitale Bedrohung \nerlebt",
            "B": "Die \u00c4ngste treten in Situationen auf, in denen eigenes Verhalten einer \nBewertung durch andere ausgesetzt ist",
            "C": "Erh\u00f6hte Selbstaufmerksamkeit und Sicherheitsverhalten tragen zur \nAufrechterhaltung der sozialen Angstst\u00f6rung bei",
            "D": "Die meisten Betroffenen erkranken erst nach dem 30. Lebensjahr",
            "E": "Das Risiko, einen Substanzmissbrauch oder eine Abh\u00e4ngigkeit zu entwickeln, ist \nbei Menschen mit ausgepr\u00e4gten sozialen \u00c4ngsten im Vergleich zur \nNormalbev\u00f6lkerung vermindert"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagentreffen zu?  \nSogenannte \u201eDenkfehler\u201c im Rahmen der kognitiven Therapie der Depression (nach Beck) \nsind: \n1. Generalisierung \n2. Wahngedanken \n3. Katastrophisierung \n4. Schwarz-Wei\u00df-Denken \n5. Vermeidungsverhalten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle  Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Merkmale lassen am ehesten an eine abh\u00e4ngige (asthenische) \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) denken?  \n1. Streits\u00fcchtiges und beharrliches Bestehen auf eigenen Rechten \n2. Ausgepr\u00e4gte \u00c4ngste vor dem Alleinsein bzw. Verlassenwerden \n3. Eingeschr\u00e4nkte F\u00e4higkeit beim Treffen von allt\u00e4glichen Entscheidungen ohne \nRatschl\u00e4ge und Best\u00e4tigung von anderen \n4. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Gewissenhaftigkeit bis hin zum Perfektionismus, um Fehler zu \nvermeiden \n5. Unterordnung der eigenen Bed\u00fcrfnisse unter die anderer nahestehender \nPersonen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine Mutter bittet um eine Entwicklungsdiagnostik bei ihrer 2-j\u00e4hrigen Tochter. Das \nM\u00e4dchen habe sich zun\u00e4chst unauff\u00e4llig entwickelt, mit 1 Jahr zu laufen und zu sprechen \nbegonnen. \nSeit mehreren Monaten stagniere die Entwicklung; bereits erworbene F\u00e4higkeiten habe sie \nwieder verlernt. Das Kind laufe zunehmend schlechter, spreche immer weniger und m\u00fcsse \nwieder gef\u00fcttert werden. \nBei der Untersuchung fallen unter anderem Stereotypien der H\u00e4nde (waschende \nBewegungen) auf.  \nWelche der folgenden Diagnosen trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS)",
            "B": "Selektiver Mutismus",
            "C": "Rett-Syndrom",
            "D": "Chorea Huntington",
            "E": "Sog. Trotzphase"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Unter welcher Bedingung ist die Unterbringung gem\u00e4\u00df Unterbringungsrecht der L\u00e4nder (z.B. \nUnterbringungsgesetz bzw. Psychisch-Kranken-Gesetz) eines psychisch Kranken in einer \npsychiatrischen Klinik gegen dessen Willen zul\u00e4ssig?",
        "options": {
            "A": "Der Patient ist nicht bereit, sich einer notwendigen Behandlung zu unterziehen",
            "B": "Die betroffene Person hat gegen Gesetze versto\u00dfen und ist nicht zur freiwilligen \nBehandlung bereit",
            "C": "Vorherige ambulante Behandlungsversuche sind fehlgeschlagen",
            "D": "Die Unterbringung ist zur Abwehr von akuten erheblichen Gefahren f\u00fcr \nGesundheit oder Leben des Betroffenen oder besonders bedeutende \nRechtsg\u00fcter anderer erforderlich",
            "E": "Ein Heilpraktiker hat die Notwendigkeit einer station\u00e4ren Behandlung attestiert"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nEin 53-j\u00e4hriger Patient erw\u00e4hnt w\u00e4hrend des Patientengespr\u00e4chs die fr\u00fchere Einnahme von \nHaloperidol (z.B. Haldol\u00ae). \nDies kann am ehesten auf folgende Vorerkrankungen hinweisen: \n1. Manische Episode \n2. Schizophrenie \n3. Organisch bedingte Psychose \n4. Epilepsie \n5. Morbus Parkinson",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nBei einer substanzinduzierten psychotischen St\u00f6rung (nach ICD-10) k\u00f6nnen folgende \nSymptome auftreten: \n1. Stupor \n2. Personenverkennungen \n3. Akustische Halluzinationen \n4. Ekstase \n5. Verfolgungsideen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZu den psychischen Symptomen einer Schilddr\u00fcsenunterfunktion z\u00e4hlen: \n1. Rededrang \n2. Motorische Unruhe \n3. Depressive Verstimmung \n4. Antriebsmangel \n5. Leichte Erm\u00fcdbarkeit",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nWichtige Risikofaktoren f\u00fcr Suizide sind: \n1. Weibliches Geschlecht \n2. Fr\u00fchere Suizidversuche \n3. Konkrete Suizidvorbereitungen \n4. Wahnsymptome \n5. Mittleres Lebensalter",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "10.10.2018",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nDer Begriff \u201eHabituation\u201c aus der Verhaltenstherapie bedeutet",
        "options": {
            "A": "ein Nachlassen an Spannung und Reaktionsst\u00e4rke durch Erm\u00fcdung nach \nh\u00e4ufigem Ausf\u00fchren eines Verhaltens",
            "B": "eine Abnahme der Leistung im zeitlichen Verlauf",
            "C": "eine Abnahme der Reaktionsh\u00e4ufigkeit nach Weglassen der Verst\u00e4rkung",
            "D": "eine Abnahme der Reaktionsbereitschaft auf einen mehrfach dargebotenen Reiz",
            "E": "eine erh\u00f6hte Aufmerksamkeit und Hinwendung bezogen auf eine neue Situation"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "1",
        "group": "B",
        "page": 1,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nBei somatoformen St\u00f6rungen (nach ICD-10)",
        "options": {
            "A": "findet sich bei der Abkl\u00e4rung keine ausreichende organische Erkl\u00e4rung f\u00fcr die \nbeschriebenen K\u00f6rperbeschwerden",
            "B": "sollten die Patienten wiederholt die komplette somatische Diagnostik inklusive \napparativer Verfahren und Bildgebung durchlaufen",
            "C": "besteht h\u00e4ufig eine Komorbidit\u00e4t mit depressiven St\u00f6rungen",
            "D": "spielen soziale Faktoren keine Rolle",
            "E": "steht die medikament\u00f6se Therapie im Vordergrund"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "2",
        "group": "B",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nEin erh\u00f6htes Suizidrisiko gegen\u00fcber der Normalbev\u00f6lkerung besteht bei einer Erkrankung \nan: \n1. Schizophrenie \n2. Depression \n3. Alkoholkrankheit \n4. Anorexia nervosa  \n5. Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "3",
        "group": "B",
        "page": 3,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Eine Patientin mit einer emotional-instabilen Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung vom Borderline-Typ \n(BPS) stellt sich nach einem station\u00e4ren Klinikaufenthalt im nahegelegenen psychiatrischen \nKrankenhaus in Ihrer Praxis vor mit dem Wunsch zur Durchf\u00fchrung einer Psychotherapie. \nDem vorgelegten Arztbrief entnehmen Sie, dass die Patientin im klinischen Setting sehr von \nder dialektisch-behavioralen Therapie (DBT) profitiert habe. \nWelche der folgenden Aussagen zur dialektisch-behavioralen Therapie (DBT) treffen zu?  \n1. Die DBT integriert Techniken aus Verhaltenstherapie (VT), der humanistischen \nTherapie, der psychodynamischen Therapie und der Zen-Meditation \n2. Die DBT findet in erster Linie in der Behandlung schwerer komorbider St\u00f6rungen \n(z.B. akute Drogenintoxikationen) von Patienten mit BPS Anwendung  \n3. Die DBT ist bei chronisch suizidalen Patienten mit BPS kontraindiziert \n4. Die DBT wird u. a. als Fertigkeitentraining (sog. Interaktives Skilltraining) \ndurchgef\u00fchrt \n5. Die Wirksamkeit der DBT bei Patienten mit BPS ist wissenschaftlich belegt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "4",
        "group": "B",
        "page": 4,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) \ntreffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "ADHS ist gekennzeichnet durch motorische Hyperaktivit\u00e4t, Impulsivit\u00e4t und \nSt\u00f6rung der Aufmerksamkeit",
            "B": "ADHS tritt im Erwachsenenalter nicht auf",
            "C": "Vor Diagnosestellung einer ADHS muss eine organische Ursache ausgeschlossen \nwerden",
            "D": "Genetische Faktoren spielen bei der ADHS keine Rolle",
            "E": "Eine alleinige Verhaltenstherapie ist einer medikament\u00f6sen Therapie bei ADHS  \neindeutig \u00fcberlegen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "5",
        "group": "B",
        "page": 5,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Behandlung von chronischen Schmerzst\u00f6rungen treffen \nzu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Opioidhaltige Analgetika f\u00fchren nicht selten zu einer Abh\u00e4ngigkeitsentwicklung",
            "B": "Ein Training zur Stressbew\u00e4ltigung kann dazu beitragen, Hilflosigkeitsgef\u00fchle zu \n\u00fcberwinden",
            "C": "Entspannungstraining ist kontraindiziert",
            "D": "Auf Schonung und Vermeidung k\u00f6rperlicher Aktivit\u00e4t sollte auch bei psychischer \nUrsache der Schmerzen konsequent geachtet werden",
            "E": "Der Patient sollte regelm\u00e4\u00dfig auf das Fortbestehen seiner Beschwerden \nhingewiesen werden"
        },
        "solution": [
            "A",
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "6",
        "group": "B",
        "page": 6,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nTypische Symptome des amnestischen Syndroms (Korsakow-Syndrom) sind:",
        "options": {
            "A": "Akustische Halluzinationen",
            "B": "Zeitgitterst\u00f6rungen",
            "C": "Erh\u00f6hte Vigilanz",
            "D": "Augenmuskell\u00e4hmungen",
            "E": "Beeintr\u00e4chtigungen des Kurzzeitged\u00e4chtnisses"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "7",
        "group": "B",
        "page": 7,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Diagnosestellung eines Abh\u00e4ngigkeitssyndroms (nach \nICD-10) trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit besteht, wenn t\u00e4glich mehr als 50 g (M\u00e4nner) oder 30 g \n(Frauen) Alkohol konsumiert werden",
            "B": "Die Diagnose eines Abh\u00e4ngigkeitssyndroms kann nur dann gestellt werden, wenn \neindeutige sch\u00e4dliche Folgen (z.B. Lebersch\u00e4digung oder F\u00fchrerscheinverlust) \nnachgewiesen werden k\u00f6nnen",
            "C": "Eine erhaltene Kontrollf\u00e4higkeit bez\u00fcglich Beginn, Beendigung oder Menge des \nKonsums schlie\u00dft die Diagnose eines Abh\u00e4ngigkeitssyndroms aus",
            "D": "Zu den Kriterien f\u00fcr die Diagnosestellung z\u00e4hlt, ob ein starker Wunsch oder eine \nArt Zwang besteht, eine Substanz zu konsumieren",
            "E": "Ein Abh\u00e4ngigkeitssyndrom kann ausgeschlossen werden, wenn der Betroffene 30 \nTage lang auf die Substanz verzichten kann"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "8",
        "group": "B",
        "page": 8,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu psychotischen St\u00f6rungen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei der katatonen Schizophrenie treten nur selten psychomotorische \nErregungszust\u00e4nde auf",
            "B": "Die z\u00f6n\u00e4sthetische Schizophrenie ist gekennzeichnet durch k\u00f6rperliche \nMissempfindungen und Leibhalluzinationen",
            "C": "Die hebephrene Schizophrenie beginnt selten vor dem 25. Lebensjahr",
            "D": "Amphetaminkonsum ist ein Risikofaktor f\u00fcr psychotische St\u00f6rungen",
            "E": "Die Lebenserwartung schizophrener Patienten ist gegen\u00fcber der \nGesamtbev\u00f6lkerung nicht verringert"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "9",
        "group": "B",
        "page": 9,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nSymptome einer schweren depressiven Episode ohne psychotische Symptome (nach ICD-10) \nsind:",
        "options": {
            "A": "Gedankenausbreitung",
            "B": "Schuldgef\u00fchle",
            "C": "Psychomotorische Hemmung",
            "D": "Verarmungswahn",
            "E": "Anhaltende Halluzinationen"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "10",
        "group": "B",
        "page": 10,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nSt\u00f6rungen der Affektivit\u00e4t bei Schizophrenie sind:",
        "options": {
            "A": "Ambivalenz",
            "B": "Haltungsstereotypien",
            "C": "Manierismen",
            "D": "Parathymie",
            "E": "Akustische Halluzinationen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "11",
        "group": "B",
        "page": 11,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nF\u00fcr eine schizoide Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) sprechen im Rahmen der \nDifferentialdiagnostik:",
        "options": {
            "A": "Deutlich mangelnde Sensibilit\u00e4t im Erkennen und Befolgen gesellschaftlicher \nRegeln",
            "B": "Emotionale K\u00fchle, Distanziertheit oder flache Affektivit\u00e4t",
            "C": "\u00dcberm\u00e4\u00dfiges Interesse an k\u00f6rperlicher Attraktivit\u00e4t",
            "D": "Bed\u00fcrfnis nach \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Bewunderung",
            "E": "\u00dcberm\u00e4\u00dfiger Zweifel und Vorsicht"
        },
        "solution": [
            "A",
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "12",
        "group": "B",
        "page": 12,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Eye Movement Desensitization and Reprocessing \n(EMDR) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei der Behandlung der posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) \nkonzentriert sich der Patient auf eine traumatische Erinnerung und die damit \nverbundenen Gedanken und K\u00f6rperempfindungen",
            "B": "EMDR funktioniert nur mit visueller Stimulierung",
            "C": "Bei EMDR wird grunds\u00e4tzlich mit einer wenig Angst ausl\u00f6senden Szene begonnen",
            "D": "Bei EMDR wird eine bilaterale zerebrale Stimulation eingesetzt",
            "E": "EMDR ist vor allem f\u00fcr Patienten mit schizophrenen Psychosen und schweren \nhirnorganischen Erkrankungen geeignet"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "13",
        "group": "B",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Sexualst\u00f6rungen treffen nach ICD-10 zu? \n1. Der dauerhafte Wunsch, dem anderen Geschlecht anzugeh\u00f6ren, wird als \nTranssexualismus bezeichnet \n2. Anhedonie bezeichnet psychogen bedingte Schmerzen w\u00e4hrend des \nGeschlechtsverkehrs \n3. Bei sexuellen Funktionsst\u00f6rungen muss an eine m\u00f6gliche organische Ursache \ngedacht werden \n4. Homo- und Bisexualit\u00e4t werden zu den St\u00f6rungen der Sexualpr\u00e4ferenz gerechnet \n5. Exhibitionismus wird zu den sexuellen Funktionsst\u00f6rungen gerechnet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "14",
        "group": "B",
        "page": 14,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche Aussagen zu Bindungsst\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu? \n1. Die reaktive Bindungsst\u00f6rung wird von anhaltenden und ausgepr\u00e4gten \nkognitiven Defiziten, die denen des Autismus vergleichbar sind, begleitet \n2. Zur klinischen Leitsymptomatik der reaktiven Bindungsst\u00f6rung geh\u00f6ren \nrepetitive und stereotype Verhaltensmuster \n3. Wichtig ist die diagnostische Abgrenzung zu tief greifenden \nEntwicklungsst\u00f6rungen (nach ICD-10) \n4. Die reaktive Bindungsst\u00f6rung tritt meist im Kontext von Vernachl\u00e4ssigung oder \nMisshandlung auf \n5. Beginn vor dem Alter von 5 Jahren",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2  und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "15",
        "group": "B",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Essst\u00f6rungen treffen zu? \n1. Patienten mit Anorexia nervosa klagen meist \u00fcber Kraftlosigkeit und k\u00f6rperliche \nErsch\u00f6pfung \n2. Bei einem Body-Mass-Index (BMI) kleiner als 18,5 kg/m2 bei Erwachsenen spricht \nman von Untergewicht \n3. Charakteristisch f\u00fcr die Binge-Eating-St\u00f6rung (BES) sind gewichtsregulierende \nMa\u00dfnahmen wie z. B. Erbrechen  \n4. Patienten mit Anorexia nervosa haben einen hohen Leidensdruck und erleben \nsich als zu d\u00fcnn \n5. Zu den Symptomen der Anorexia nervosa geh\u00f6ren \u00fcbertriebene k\u00f6rperliche \nAktivit\u00e4ten, wie z. B. h\u00e4ufiges Joggen und Schwimmen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "16",
        "group": "B",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypische Symptome des Morbus Parkinson sind: \n1. Monotone Stimme \n2. Mikrografie \n3. Bewegungsarmut  \n4. Tremor \n5. Krampfanf\u00e4lle",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "17",
        "group": "B",
        "page": 17,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Ein Patient kommt in Ihre Praxis, weil der Hausarzt im eine psychotherapeutische \nBehandlung seiner Depression empfohlen habe. \nDer Patient klagt \u00fcber innere Leere, Antriebslosigkeit, Nichts freue ihn mehr, auf nichts habe \ner mehr Lust, st\u00e4ndig gr\u00fcble er. Alles mache er falsch. Er meide andere Menschen. Er komme \nnoch nicht einmal von seinem Sofa hoch. \nWelche der folgenden Aussagen zum verhaltenstherapeutischen Vorgehen treffen am \nehesten zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Der Therapeut sollte mit ihm das sogenannte Teufelskreismodell der Angst \nerarbeiten",
            "B": "Der Therapeut sollte ihn vor allem in Planung und Aufbau von herausfordernden, \ngro\u00dfen und besonderen Aktivit\u00e4ten (z. B. Marathon laufen) unterst\u00fctzen",
            "C": "Der Therapeut sollte ihm gezielt Gegenargumente nennen, die beweisen, dass \nsein automatischer Gedanke (\u201eIch mache alles falsch\u201c) falsch ist",
            "D": "Der Therapeut sollte mit ihm Techniken ein\u00fcben, seine Gr\u00fcbelgedanken und  \n -inhalte zu unterbrechen und umzustrukturieren",
            "E": "Der Therapeut sollte im Verlauf auch soziale Fertigkeiten trainieren und \nRessourcen aktivieren"
        },
        "solution": [
            "D",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "18",
        "group": "B",
        "page": 18,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur gesetzlichen Betreuung treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Die Anordnung einer Betreuung f\u00fchrt zur Gesch\u00e4ftsunf\u00e4higkeit",
            "B": "Ein vollj\u00e4hriger Gesch\u00e4ftsunf\u00e4higer kann keine Betreuung f\u00fcr sich beantragen",
            "C": "Organische psychische St\u00f6rungen sind h\u00e4ufig Anlass f\u00fcr die Einrichtung einer \nBetreuung",
            "D": "Psychotherapeutische Gespr\u00e4che mit Betreuten erfordern grunds\u00e4tzlich die \nGenehmigung durch das Gericht",
            "E": "Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen eine Betreuung beim Gericht anregen"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "19",
        "group": "B",
        "page": 19,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum unterschiedlichen Vorgehen von Psychoanalyse und \nVerhaltenstherapie treffen am ehesten zu?  \n1. In der klassischen Psychoanalyse wird \u00fcberwiegend gegenwartsbezogen \ngearbeitet \n2. In der klassischen Psychoanalyse werden vor allem kognitive Techniken \neingesetzt \n3. In der klassischen Psychoanalyse bleibt der Therapeut neutral-indifferent \n4. In der kognitiven Verhaltenstherapie (KVT) geht es auch um beobachtbares \nVerhalten \n5. Ziel der kognitiven Verhaltenstherapie (KVT) ist unter anderem eine \nVerbesserung des Selbstmanagements",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "20",
        "group": "B",
        "page": 20,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur schweren Intelligenzminderung (nach ICD-10) trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Der IQ (Intelligenzquotient) liegt unter 20",
            "B": "Der IQ liegt im Bereich zwischen 20 und 34",
            "C": "Der IQ liegt im Bereich zwischen 50 und 69",
            "D": "Der IQ liegt im Bereich zwischen 70 und 84",
            "E": "Der IQ liegt im Bereich zwischen 85 und 115"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "21",
        "group": "B",
        "page": 21,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur verhaltenstherapeutischen Behandlung von Zwangsst\u00f6rungen trifft am \nehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Der Therapeut versucht, die Verdr\u00e4ngung aufzuheben und den Patienten zu \nermutigen, sich dem zu stellen, was er wirklich f\u00fcrchtet",
            "B": "Besonders wirksam ist die Rekonstruktion des ausl\u00f6senden Ereignisses der \nZwangsrituale",
            "C": "Bei einem Expositionstraining mit Reaktionsmanagement soll der Patient die \nErfahrung machen, dass sich der Spannungszustand auch abbaut, wenn er seine \nRituale nicht ausf\u00fchrt",
            "D": "F\u00fcr die Wirkung einer Konfrontation ist es besser, wenn sich der Patient \ngedanklich ablenkt",
            "E": "Begleitend zur verhaltenstherapeutischen Behandlung sollte eine Dauertherapie \nmit Benzodiazepinen erfolgen"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "22",
        "group": "B",
        "page": 22,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu?  \n1. Das auff\u00e4llige Verhaltensmuster ist andauernd \n2. Charakteristisch sind Ged\u00e4chtnisprobleme \n3. Die St\u00f6rungen beginnen in der Kindheit oder Adoleszenz \n4. Die St\u00f6rungen sind gut mit Medikamenten behandelbar \n5. Die St\u00f6rungen werden durch eine organische Erkrankung oder Verletzung des \nGehirns verursacht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "23",
        "group": "B",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nAls Absetzph\u00e4nomene nach l\u00e4ngerem hochdosiertem Cannabiskonsum k\u00f6nnen auftreten: \n1. Angst \n2. Tremor \n3. Schlafst\u00f6rungen \n4. Schwitzen \n5. Reizbarkeit",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "24",
        "group": "B",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nUnerw\u00fcnschte Nebenwirkungen der Antipsychotika (Neuroleptika) sind: \n1. Parkinsonoid \n2. Sitzunruhe (Akathisie) \n3. Herzkreislaufst\u00f6rungen \n4. Gewichtszunahme \n5. Abh\u00e4ngigkeitsentwicklung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "25",
        "group": "B",
        "page": 25,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZwangssymptome k\u00f6nnen auftreten bei: \n1. Angstst\u00f6rungen \n2. Depressive Episode \n3. Schizophrenie \n4. Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) \n5. Hirntumor",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "26",
        "group": "B",
        "page": 26,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur \u00dcbertragung/Gegen\u00fcbertragung im Sinne der \nPsychoanalyse treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei der \u00dcbertragung werden aggressive Triebe \u00fcbertrieben und theatralisch \ndargestellt",
            "B": "Eine \u00dcbertragung ist kein Grund eine Therapie zu beenden",
            "C": "Der Therapeut muss auf \u00dcbertragungen rasch mit Gegenma\u00dfnahmen reagieren",
            "D": "Die Gegen\u00fcbertragung bezeichnet das \u00dcbertragen von W\u00fcnschen des \nTherapeuten durch den Patienten",
            "E": "Je nach Zeitpunkt der Therapie kann der Therapeut auf eine \u00dcbertragung im \nSinne einer Deutung hinweisen"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "27",
        "group": "B",
        "page": 27,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur anhaltenden wahnhaften St\u00f6rung (nach ICD-10) trifft \nzu?",
        "options": {
            "A": "St\u00e4ndiges Stimmenh\u00f6ren und schizophrene Symptome in der Vorgeschichte sind \ntypisch",
            "B": "Nach den diagnostischen Leitlinien m\u00fcssen die Wahnvorstellungen mindestens \n12 Monate dauern",
            "C": "Die Betroffenen zeigen auch in Bereichen und Handlungen, die sich nicht auf den \nWahn beziehen, massive Auff\u00e4lligkeiten",
            "D": "Nur in seltenen F\u00e4llen bestehen Verfolgungs- und Beeintr\u00e4chtigungsideen",
            "E": "Nicht vereinbar mit der Diagnose ist eine hirnorganische Erkrankung"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "14.10.2020",
        "number": "28",
        "group": "B",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Patientenrechtegesetz (Gesetz zur Verbesserung der \nRechte von Patientinnen und Patienten) treffen zu?  \nIm Patientenrechtegesetz sind folgende Pflichten des Behandelnden verankert: \n1. Aufkl\u00e4rungspflicht \n2. Aufbewahrungspflicht der Patientenakte \n3. Dokumentationspflicht \n4. Informationspflicht \n5. Meldepflicht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Symptome werden bei einer Demenz bei Alzheimer-Krankheit \nbeobachtet? \n1. Orientierungsst\u00f6rungen \n2. Apraxie \n3. Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen \n4. Wortfindungsst\u00f6rungen  \n5. Alexie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nIn der dialektisch-behavioralen Therapie (DBT) zur Behandlung der emotional instabilen \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen vom Borderline-Typ \n1. ist die dauerhaft begleitende Gabe von Psychopharmaka ein elementarer \nTherapiebestandteil \n2. stehen zu Beginn der Behandlung selbstgef\u00e4hrdende Verhaltensweisen im \nMittelpunkt sowie Ma\u00dfnahmen zu deren Reduktion \n3. werden im Therapieverlauf nach Stabilisierung m\u00f6gliche Traumata und andere \nnegative Erfahrungen bearbeitet \n4. werden Probleml\u00f6sungsfertigkeiten und soziale Kompetenzen trainiert  \n5. wird am Aufbau innerer Achtsamkeit und Akzeptanz, Umgang mit Gef\u00fchlen und \nAufbau von Stresstoleranz gearbeitet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Wie in der Therapie mit Medikamenten k\u00f6nnen auch in der Psychotherapie \nNebenwirkungen auftreten. \nWelche Aussage zu Nebenwirkungen der Psychotherapie trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Nebenwirkungen sind mit therapeutischen Kunstfehlern gleichzusetzen",
            "B": "Es findet sich bisher kein spezifisches Instrument (Verfahren) zur Erfassung von \nNebenwirkungen",
            "C": "Empirische Befunde sprechen daf\u00fcr, dass besonders erfolgreiche Therapien mit \neinem besonders hohen Nebenwirkungsprofil behaftet sind",
            "D": "Bei Gruppentherapien sind negative Effekte deutlich seltener als bei \nEinzeltherapien",
            "E": "Zu den Nebenwirkungen z\u00e4hlt auch die kurzfristige Verschlechterung der \nSymptomatik oder die kurzfristige Angstausweitung durch eine regelgerecht \ndurchgef\u00fchrte Therapie"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nDepressive Episoden des h\u00f6heren Lebensalters (\u201eAltersdepression\u201c)",
        "options": {
            "A": "sind teilweise schwer von Demenzen abzugrenzen",
            "B": "sind einer psychotherapeutischen Behandlung nicht zug\u00e4nglich",
            "C": "gehen h\u00e4ufig mit somatischen Symptomen einher",
            "D": "f\u00fchren so gut wie nie zu einer Suizidgef\u00e4hrdung",
            "E": "sind normale Alterserscheinungen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nBei folgenden Krankheiten k\u00f6nnen Symptome einer Panikst\u00f6rung auftreten: \n1. Herzrhythmusst\u00f6rung \n2. Hyperthyreose \n3. Asthma bronchiale \n4. Agoraphobie \n5. Posttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTBS)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Differentialdiagnose der Anorexia nervosa treffen zu? \nAuszuschlie\u00dfende andere Ursachen des Untergewichts sind: \n1. Leuk\u00e4mie \n2. Hyperthyreose \n3. Kokainmissbrauch \n4. Zwangserkrankung mit ern\u00e4hrungsbezogenen Zw\u00e4ngen \n5. Diabetes mellitus",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Eine 45-j\u00e4hrige Frau kommt in Ihre Praxis und berichtet von leichter Ersch\u00f6pfbarkeit, \nSchwierigkeiten sich zu konzentrieren und Durchschlafst\u00f6rungen. Sie habe Angst vor der \nZukunft und \u201edass etwas Schlimmes passieren\u201c k\u00f6nne. Sie habe sich sozial sehr \nzur\u00fcckgezogen, da ihr \u201ealles zu viel\u201c sei. Weitere Beschwerden nennt sie spontan nicht, wirkt \nim Gespr\u00e4ch aber abgelenkt und fahrig. \nWelche der folgenden Diagnosen k\u00f6nnen den beschriebenen Symptomen zugrunde liegen? \n1. Eine Anpassungsst\u00f6rung \n2. Eine depressive Episode \n3. Eine generalisierte Angstst\u00f6rung \n4. Eine organische affektive St\u00f6rung \n5. Eine Schizophrenie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Benzodiazepinen treffen zu? \n1. Wirksame Metaboliten k\u00f6nnen bei Dauertherapie zu einer Kumulationsgefahr \nf\u00fchren \n2. H\u00e4ufige Nebenwirkungen sind Schl\u00e4frigkeit und Benommenheit \n3. Benzodiazepine werden bei akuten Angstzust\u00e4nden eingesetzt \n4. Bei Hochdosisabh\u00e4ngigkeit ist grunds\u00e4tzlich ein sofortiges Absetzen angezeigt \n5. Entzugssymptome k\u00f6nnen sich \u00fcber Wochen hinziehen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nF\u00fcr die Entscheidung, ob bei einem suizidalen Patienten mit depressiver Episode die \nIndikation f\u00fcr eine station\u00e4re Therapie besteht, legen bestimmte Faktoren die \nNotwendigkeit einer Klinikaufnahme nahe. \nEine station\u00e4re Einweisung sollte unbedingt erwogen werden,",
        "options": {
            "A": "wenn die zugrunde liegende depressive St\u00f6rung einer intensiven psychiatrischen \nund psychotherapeutischen Behandlung bedarf",
            "B": "bei Patienten mit chronischer, latenter Suizidalit\u00e4t, von der diese sich glaubhaft \ndistanzieren k\u00f6nnen",
            "C": "bei mangelnder Absprachef\u00e4higkteit",
            "D": "bei tragf\u00e4higer therapeutischer Beziehung",
            "E": "bei vorhandener B\u00fcndnis- und Beziehungsf\u00e4higkeit"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Symptome sind typisch beim Vorliegen einer Manie? \n1. Psychomotorische Unruhe \n2. Tag-Nacht-Umkehr mit gesteigertem Schlafbed\u00fcrfnis am Tag \n3. Stimmungsschwankungen (\u201eHimmelhoch jauchzend, zu Tode betr\u00fcbt\u201c) \n4. Panikattacken \n5. Distanzloses Verhalten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu? \nAkoasmen (elementare, unausgeformte, nicht verbale akustische Sinnest\u00e4uschungen) \nwerden beobachtet bei \n1. Alkoholdelir \n2. Epileptische Aura \n3. Schizophrenie \n4. Zwangsst\u00f6rung \n5. Abh\u00e4ngige (asthenische) Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nBei einem bewusstlosen, spontan atmenden Patienten sind folgende Notfallma\u00dfnahmen \nindiziert:",
        "options": {
            "A": "Keine weiteren Ma\u00dfnahmen",
            "B": "Notruf w\u00e4hlen",
            "C": "Stabile Seitenlage",
            "D": "Bis zum Eintreffen des Notarztes kardiale Druckmassage und Mund-zu-Mund- \noder Mund-zu-Nase-Beatmung im Wechsel 30:2",
            "E": "Bis zum Eintreffen des Notarztes kardiale Druckmassage und Mund-zu-Mund- \noder Mund-zu-Nase-Beatmung im Wechsel 20:4"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur Kommunikation im Rahmen der motivierenden Gespr\u00e4chsf\u00fchrung \n(Motivational Interviewing) trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Der Therapeut weist den Patienten m\u00f6glichst oft auf dessen Fehler hin",
            "B": "Der Therapeut versucht m\u00f6glichst viele Argumente f\u00fcr eine Verhaltens\u00e4nderung \nvorzuschlagen",
            "C": "Zur Verbesserung des Problemverst\u00e4ndnisses stellt der Therapeut m\u00f6glichst \ngeschlossene Fragen oder immer wieder die gleichen Fragen",
            "D": "Der Therapeut vermeidet Diskussionen und direkt konfrontatives Vorgehen",
            "E": "Bei jedem Klienten geht der Therapeut gleich vor und nimmt eine gewisse \nMotivation an"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen hinsichtlich der Sozio- und Psychotherapie schizophrener \nKranker trifft (treffen) zu? \n1. Aufdeckende psychotherapeutische Interventionen sind supportiven \nInterventionen vorzuziehen \n2. Schizophrene Residualsyndrome sind durch Verhaltenstraining und \n\u00dcbungsprogramme nicht besserungsf\u00e4hig \n3. Patienten mit sogenannten Plussymptomen sind in der Regel besser zu \nrehabilitieren als Patienten mit sogenannten Minussymptomen  \n4. Sozio- und psychotherapeutische Ma\u00dfnahmen ersetzen in der Regel eine \nRezidivprophylaxe mit Antipsychotika \n5. Psychoedukation in Gruppen ist bei Patienten mit Schizophrenie grunds\u00e4tzlich \nkontraindiziert",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 1 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Im Rahmen einer rechtlichen Betreuung kann ein Einwilligungsvorbehalt angeordnet \nwerden. \nWelche Aussage zum Einwilligungsvorbehalt trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Voraussetzung f\u00fcr die Anordnung eines Einwilligungsvorbehaltes ist das \nVorliegen einer schweren k\u00f6rperlichen Erkrankung",
            "B": "Es handelt sich um eine spezielle Form der Betreuung f\u00fcr h\u00f6chstpers\u00f6nliche \nRechtsgesch\u00e4fte wie Eheschlie\u00dfung oder Testament",
            "C": "Bestimmte Rechtsgesch\u00e4fte werden ohne Einwilligung eines vom Gericht \nbestellten Betreuers nicht rechtswirksam",
            "D": "Prim\u00e4rer Zweck des Einwilligungsvorbehaltes ist es, andere vor den \nRechtsgesch\u00e4ften des Betreuten zu sch\u00fctzen",
            "E": "Ein Einwilligungsvorbehalt bleibt grunds\u00e4tzlich lebenslang bestehen"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Intelligenzminderung (geistige Behinderung) treffen zu? \n1. Bei Personen mit Intelligenzminderung zeigt sich klinisch eine gleichf\u00f6rmige, \neinheitliche Symptomatik \n2. Sie kann sich nach dem 50. Lebensjahr zur\u00fcckbilden \n3. Sie ist geh\u00e4uft mit psychischen Erkrankungen verbunden  \n4. Sie besteht praktisch nur in einem speziellen sozialen Kontext \n5. F\u00fcr die Einteilung des Schweregrads (nach ICD-10) werden IQ-Werte \n(Intelligenzquotient) zugrunde gelegt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur depressiven Episode (nach ICD-10) treffen zu?  \n1. F\u00fcr die Diagnose einer depressiven Episode wird eine Dauer von mindestens 3 \nMonaten verlangt \n2. Sie zeigt ein breites Bild unterschiedlicher Symptome und Auspr\u00e4gung \n3. Agitiertheit spricht gegen eine schwere depressive Episode \n4. Sie ist in ihrer Auswirkung vom sozialen Umfeld abh\u00e4ngig  \n5. Sie beeintr\u00e4chtigt die selbst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung nicht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nSinnvolle therapeutische M\u00f6glichkeiten bei der hypochondrischen St\u00f6rung sind: \n1. Motivation zur besseren Bew\u00e4ltigung der Krankheitsangst \n2. Wiederholte apparative Diagnostik der Beschwerden \n3. Psychoedukation zu Auswirkungen von Stress und Angst \n4. Training der Reduktion sicherheitssuchenden Verhaltens  \n5. Bearbeitung fr\u00fcherer und aktueller Belastungen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen trifft (treffen) zu?  \n1. Personen mit narzisstischer Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung sind oft sehr einf\u00fchlsam \n2. Personen mit schizoider Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung haben oft einen gro\u00dfen \nFreundeskreis \n3. Personen mit emotional instabiler Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung haben oft nur geringe \nF\u00e4higkeiten, ihre Ziele langfristig zu verfolgen \n4. Personen mit dissozialer Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung haben oft langfristige \nBeziehungen \n5. Personen mit paranoider Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung zeigen oft eine \u00fcbertriebene \nEmpfindlichkeit bei R\u00fcckschl\u00e4gen und Zur\u00fccksetzung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 ,3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nZu den abnormen Gewohnheiten und St\u00f6rungen der Impulskontrolle (nach ICD-10) geh\u00f6ren:",
        "options": {
            "A": "Pathologisches Stehlen (Kleptomanie)",
            "B": "Pathologischer Narzissmus",
            "C": "Pathologisches L\u00fcgen (Pseudologia phantastica)",
            "D": "Pathologischer Rausch",
            "E": "Pathologische Brandstiftung (Pyromanie)"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den Symptomen des Nikotinentzugssyndroms bei tabakabh\u00e4ngigen Konsumenten z\u00e4hlen \nnach ICD-10:  \n1. Hypertonie \n2. Krankheitsgef\u00fchl \n3. Konzentrationsst\u00f6rungen \n4. \u00c4ngstlichkeit \n5. Hohe Risikobereitschaft",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum pathologischen Spielen (nach ICD-10) treffen zu?  \n1. Pathologisches Spielen beginnt meist im h\u00f6heren Erwachsenenalter \n2. Die Handlungen k\u00f6nnen kontrolliert werden, Verpflichtungen werden \neingehalten \n3. Charakteristisch ist h\u00e4ufiges, wiederholtes, episodenhaftes Gl\u00fccksspielen \n4. Das Risiko f\u00fcr Suizidversuche oder Suizide ist erh\u00f6ht \n5. Als Begleiterkrankung liegt u. a. die hyperkinetische St\u00f6rung geh\u00e4uft vor",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Ein Patient stellt sich erstmals in Ihrer Praxis vor. Er sei wegen Herzbeschwerden, Schwindel,  \nh\u00e4ufigen Bauchschmerzen, Durchfall und Hautjucken schon bei vielen \u00c4rzten gewesen und \nhabe sich vielen Behandlungen unterzogen. Die Symptome seien aber immer wieder \naufgetreten. Jetzt hoffe er, dass Sie ihm helfen k\u00f6nnen. \nZu welcher Gesundheitsst\u00f6rung passen die Symptome am ehesten?",
        "options": {
            "A": "Paranoid-halluzinatorische Schizophrenie",
            "B": "Somatoforme St\u00f6rung",
            "C": "Multiple Sklerose",
            "D": "Colitis ulcerosa",
            "E": "Bipolare affektive St\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Bulimia nervosa treffen zu?  \n1. Die Betroffenen betreiben teilweise einen Missbrauch von Abf\u00fchrmitteln, \nSchilddr\u00fcsenpr\u00e4paraten oder Diuretika \n2. In der Vorgeschichte l\u00e4sst sich h\u00e4ufig eine Episode einer Anorexia nervosa \nnachweisen \n3. Die Betroffenen zeigen h\u00e4ufig depressive Symptome \n4. Frauen und M\u00e4nner sind etwa gleich h\u00e4ufig betroffen \n5. Der Body-Mass-Index liegt typischerweise unter 17,5 kg/m2",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZu den organischen, einschlie\u00dflich symptomatischen psychischen St\u00f6rungen (nach ICD-10) \nz\u00e4hlen: \n1. Leichte kognitive St\u00f6rung \n2. Delir, nicht durch Alkohol oder andere psychotrope Substanzen bedingt \n3. Demenz bei Alzheimer-Krankheit \n4. Katatone Schizophrenie \n5. Postenzephalitisches Syndrom",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden anamnestischen Angaben eines 25-j\u00e4hrigen, unter innerer Unruhe \nleidenden Patienten st\u00fctzen im Rahmen der Differentialdiagnose den Verdacht auf eine \nAufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) des Erwachsenenalters?  \n1. In Bemerkungen der Zeugnisse aus der Grundschulzeit finden sich Hinweise auf \nmotorische Unruhe und Impulsivit\u00e4t \n2. Beim Bruder des Patienten werde eine Behandlung mit Methylphenidat \ndurchgef\u00fchrt \n3. Die Beschwerden seien wenige Tage nach dem Tod seines Vaters vor einem \nviertel Jahr aufgetreten \n4. Bei einer haus\u00e4rztlichen Untersuchung seien die Schilddr\u00fcsenwerte deutlich \nerh\u00f6ht gewesen \n5. Der Patient berichtet \u00fcber h\u00e4ufiges Verlieren von Gegenst\u00e4nden und von \nmehreren selbstverschuldeten Verkehrsunf\u00e4llen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen  2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "W\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nWelche der folgenden Aussagen zu Psychotherapieverfahren treffen zu?",
        "options": {
            "A": "Die Gestalttherapie geh\u00f6rt zu den humanistischen Therapien",
            "B": "Kennzeichnend f\u00fcr die Gespr\u00e4chspsychotherapie ist das direktive Verhalten des \nTherapeuten",
            "C": "Kerngedanke der Verhaltenstherapie ist, das Verhalten und Erleben von \nunbewussten Pers\u00f6nlichkeitsanteilen bestimmt wird",
            "D": "Gedankenstopp und Selbstverbalisationstraining sind kognitiv-\nverhaltenstherapeutische Techniken",
            "E": "Wird im Rahmen der Verhaltenstherapie durch Vermeidung einer angstbesetzten \nSituation die \u00e4ngstliche Erregung vermindert, handelt es sich um eine positive \nVerst\u00e4rkung"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "13.10.2021",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Unterbringung von psychisch Kranken in psychiatrischen \nKrankenh\u00e4usern trifft (treffen) zu?  \n1. Die strafrechtliche Unterbringung in einer Einrichtung des Ma\u00dfregelvollzugs \nerfordert die vorherige Errichtung einer Betreuung  \n2. Die strafrechtliche Unterbringung in einer Entziehungsanstalt kann bei \nMinderj\u00e4hrigen von den Eltern angeordnet werden \n3. Die zivilrechtliche Unterbringung (nach Betreuungsrecht) setzt eine erhebliche \nGef\u00e4hrdung der Gesundheit des Betroffenen voraus \n4. Die \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung nach Landesrecht (z. B. Psychisch-\nKranken-Gesetz) ist zeitlich nicht befristet \n5. Eine \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung nach Landesrecht (z. B. Psychisch-\nKranken-Gesetz) ist zur Abwehr von Selbstgef\u00e4hrdung nicht m\u00f6glich",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Ein Patient mit emotional instabiler Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung vom Borderline-Typ spricht auf \neine kognitive Umstrukturierung nicht an. Sie denken daher als Alternative zur Ver\u00e4nderung \ndysfunktionaler Kognitionen an ein Emotionsregulierungstraining als Teil der Dialektisch-\nBehavioralen Therapie (DBT). \nWelche Aussage zum Emotionsregulationstraining trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Einge\u00fcbt wird die Achtsamkeit f\u00fcr vergangene Gef\u00fchle",
            "B": "Der Patient soll bef\u00e4higt werden, mit seinen Gef\u00fchlen umzugehen",
            "C": "Gef\u00f6rdert wird, sich st\u00e4rker mit seinem Gef\u00fchl zu identifizieren",
            "D": "Der Patient wird best\u00e4rkt, die Wahrnehmung negativer Gef\u00fchle zu vermeiden \nund diese zu unterdr\u00fccken",
            "E": "Der Therapeut hilft dem Patienten dabei, problematische Gef\u00fchle (z. B. \nbe\u00e4ngstigende Gedanken) zu verst\u00e4rken"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nDie Zwangsst\u00f6rung (nach ICD-10) \n1. beginnt meist in der Kindheit oder im fr\u00fchen Erwachsenenalter \n2. wird als Psychotherapie der Wahl verhaltenstherapeutisch behandelt \n3. ist \u00fcberzuf\u00e4llig h\u00e4ufig mit einem depressiven Syndrom vergesellschaftet \n4. verl\u00e4uft h\u00e4ufig chronisch  \n5. wird durch Zwangsgedanken und Zwangshandlungen charakterisiert",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypische Symptome der generalisierten Angstst\u00f6rung sind: \n1. Vegetative Symptome (Herzklopfen, Schwei\u00dfausbr\u00fcche, Tremor) \n2. Psychische Symptome (Gef\u00fchl von Schwindel, Derealisation, Angst vor \nKontrollverlust) \n3. H\u00e4ufige und unvorhersehbare Episoden von abrupt beginnender intensiver Angst \n4. Gedanken, die sich dauernd wiederholen und als unangenehm und unsinnig \nempfunden werden  \n5. Symptome der Anspannung (Muskelverspannung, Ruhelosigkeit, Nervosit\u00e4t)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu chronischen Depressionen treffen am ehesten zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Als chronisch wird eine Depression mit einer Symptomdauer ab 3 Monaten \nbezeichnet",
            "B": "Bei chronischen Verl\u00e4ufen der Depression kommen fr\u00fche negative Erfahrungen \nselten vor",
            "C": "Bei chronischen Formen der Depression finden sich erh\u00f6hte Raten an \nPers\u00f6nlichkeitsakzentuierungen und -st\u00f6rungen",
            "D": "Chronische Depressionen sind deckungsgleich mit therapieresistenten \nDepressionen",
            "E": "Zur Behandlung von Patienten mit chronischer Depression kommen sowohl \nPsychotherapie als auch Pharmakotherapie in Betracht"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Bei einem 35-j\u00e4hrigen Patienten mit insulinpflichtigem Typ-1 Diabetes mellitus bemerken Sie \nw\u00e4hrend der psychotherapeutischen Behandlung Ver\u00e4nderungen. \nWelche der folgenden Symptome lassen Sie an eine Hypoglyk\u00e4mie denken? \n1. Zittern \n2. Unruhe \n3. Reizbarkeit \n4. Gr\u00f6\u00dfenwahn \n5. Ger\u00f6tete \u00fcberw\u00e4rmte Haut",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den nichtmedikament\u00f6sen Interventionen bei demenziellen Syndromen geh\u00f6ren: \n1. K\u00f6rperliche Aktivierung \n2. Basale Stimulation \n3. Ergotherapie \n4. Realit\u00e4tsorientierungstraining (ROT) \n5. Supportive Psychotherapie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nAls Widerstand wird in der Psychoanalyse bezeichnet:",
        "options": {
            "A": "Interventionstechnik, bei der der Patient mit seinen Interpretationen \nkonfrontiert wird",
            "B": "Das Fernbleiben eines Patienten von einer Therapiestunde, weil er keine Lust \nhabe",
            "C": "Gleichschwebende Aufmerksamkeit des Analytikers gegen\u00fcber den \u00c4u\u00dferungen \ndes Patienten",
            "D": "Das Ziel eines Selbstbehauptungstrainings",
            "E": "Alles, was sich dem Fortschritt der Behandlung entgegenstellt"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) \ntreffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei ADHS im Erwachsenenalter tritt Substanzmissbrauch geh\u00e4uft auf",
            "B": "F\u00fcr die Diagnosestellung ist eine Dauer der Symptome von 4 Wochen \nausreichend",
            "C": "Das klinische Bild von Betroffenen in der Kindheit verglichen mit dem von \nBetroffenen im Erwachsenenalter unterscheidet sich h\u00e4ufig",
            "D": "Die Diagnose l\u00e4sst sich begrenzt auf bestimmte Lebensbereiche stellen (z. B. \nSchule)",
            "E": "F\u00fcr das ADHS des Erwachsenenalters ist ein Symptombeginn nach der Pubert\u00e4t \ncharakteristisch"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu affektiven St\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu? \n1. Es wird zwischen einzelnen Episoden und St\u00f6rungen unterschieden \n2. Die depressive Episode kann mit und ohne somatisches Syndrom auftreten \n3. Der Schweregrad wird unter anderem in leicht, mittelgradig und schwer \neingeteilt \n4. Typische Merkmale des somatischen Syndroms sind fr\u00fchmorgendliches \nErwachen, Appetitverlust, Libidoverlust \n5. Eine depressive St\u00f6rung erh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr eine Herzerkrankung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu? \nGesch\u00e4ftsunf\u00e4higkeit nach BGB (B\u00fcrgerliches Gesetzbuch) besteht \n1. bei nicht vollendetem siebten Lebensjahr \n2. grunds\u00e4tzlich im akuten Zustand einer psychischen Erkrankung \n3. beim Vorliegen eines die freie Willensbildung ausschlie\u00dfenden Zustandes \nkrankhafter St\u00f6rung der Geistest\u00e4tigkeit, sofern dieser nicht vor\u00fcbergehend ist \n4. bei Rechenst\u00f6rung \n5. bei Analphabetismus",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Aus\u00fcbung der Psychotherapie treffen zu? \nZu den Behandlungsformen der Psychotherapie werden gerechnet: \n1. Hom\u00f6opathie \n2. Hypnotherapie \n3. Psychopharmakotherapie \n4. Logotherapie \n5. Gestalttherapie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum SORKC-Modell aus der Verhaltenstherapie trifft \n(treffen) zu? \n1. Stimulus (\u201eS\u201c) bezeichnet das sichtbare, problematische Verhalten \n2. Das Modell ber\u00fccksichtigt konstitutionelle und biologisch-physiologische Aspekte \neines problematischen Verhaltens nicht \n3. Ziel ist die Aufdeckung und Bearbeitung unbewusster psychischer Konflikte \n4. Mit Hilfe des Modells lassen sich dem Klienten ausl\u00f6sende und \naufrechterhaltende Bedingungen eines problematischen Verhaltens vermitteln \n5. F\u00fcr die Therapieplanung ist das Modell ungeeignet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 4 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Unterscheidung zwischen Demenz bei Alzheimer-\nKrankheit und Depression treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei der Depression besteht meist eine deutliche St\u00f6rung des \nOrientierungsverm\u00f6gens und der Ged\u00e4chtnisfunktion",
            "B": "Ein korrekt durchgef\u00fchrter Uhren-Zeichen-Test spricht gegen eine schwere \nDemenz",
            "C": "Ein Mini-Mental-Status-Test (MMST) wird bei der Diagnose und Verlaufskontrolle \nder Demenz verwendet",
            "D": "Der \u201etypische\u201c depressive Patient \u00fcberspielt seine Unsicherheit um kompetent \nzu wirken",
            "E": "Der \u201etypische\u201c demente Patient im Fr\u00fchstadium klagt \u00fcber Vergesslichkeit und \naggraviert seine Leistungseinbu\u00dfen"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Alkoholdelir treffen zu? \n1. Es tritt meist innerhalb von Stunden bis Tagen nach pl\u00f6tzlicher Unterbrechung \neiner chronischen Zufuhr von Alkohol auf \n2. Es tritt meist innerhalb von wenigen Minuten nach pl\u00f6tzlicher Unterbrechung \neiner chronischen Zufuhr von Alkohol auf \n3. Im Vollbild eines Alkoholdelirs treten Orientierungsst\u00f6rungen auf \n4. Tremor ist ein typisches Symptom \n5. Eine Komplikation eines Alkoholdelirs ist ein \u00dcbergang in ein Koma",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Ein Therapeut beabsichtigt bei einem Patienten mit Pr\u00fcfungsangst eine systematische \nDesensibilisierung durchzuf\u00fchren. \nWelche der folgenden Aussagen zur systematischen Desensibilisierung treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Es handelt sich um ein Reizkonfrontationsverfahren",
            "B": "Systematische Desensibilisierung ist bei chronischem Asthma bronchiale \nkontraindiziert",
            "C": "Systematische Desensibilisierung ist bei fr\u00fcherem Drogenkonsum kontraindiziert",
            "D": "Systematische Desensibilisierung ist bei Epilepsie kontraindiziert",
            "E": "Systematische Desensibilisierung ist bei starker kognitiver Vermeidung weniger \nerfolgversprechend"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Im Rahmen der Psychotherapie sind Gruppentherapien als Alternative zu Einzeltherapien \ndenkbar. \nWelche Aussage trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Eine auf das Gebiet der Psychotherapie beschr\u00e4nkte Heilerlaubnis berechtigt \ngrunds\u00e4tzlich auch zur Durchf\u00fchrung einer Gruppentherapie",
            "B": "Gruppentherapien sind bei depressiven St\u00f6rungen kontraindiziert",
            "C": "Gruppentherapien kommen nur bei der Behandlung zwischenmenschlicher \nProbleme in Frage",
            "D": "Die Wirkfaktoren sind in der Einzel- und Gruppentherapie v\u00f6llig identisch",
            "E": "In methodenorientierten Psychotherapiegruppen geht es vor allem um die \nBearbeitung gruppendynamischer Konflikte"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypische Symptome einer akuten Schizophrenie sind: \n1. Gedankeneingebung \n2. Wahnwahrnehmungen \n3. Multiple Pers\u00f6nlichkeit \n4. Sopor \n5. Akustische Halluzinationen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Auf welchen der folgenden Rechtsgrundlagen kann ein vollj\u00e4hriger Patient mit Schizophrenie \nin einer geschlossenen Station eines psychiatrischen Krankenhauses aufgenommen werden?  \n1. Nach Beschluss einer Kommission der zust\u00e4ndigen \u00c4rztekammer \n2. Nach Strafrecht (StGB) \n3. Nach dem Unterbringungsrecht des jeweiligen Landes (z. B. Psychisch-Kranken-\nGesetz) \n4. Nach b\u00fcrgerlichem Recht (BGB, Betreuungsrecht) \n5. Nach eigener Freiwilligkeitserkl\u00e4rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine Patientin erz\u00e4hlt von ihren Problemen: \nSie habe seit Jahren immer wieder Kopfschmerzen, Brustschmerzen, Herzstechen, \u00dcbelkeit, \nDurchfall, sexuelle Gleichg\u00fcltigkeit, Klo\u00df im Hals und Muskelschmerzen. \nKeiner der Fach\u00e4rzte, die sie aufgesucht habe, habe etwas gefunden. Sie beklagt deren \nInkompetenz. \nSie haben den Verdacht auf eine Somatisierungsst\u00f6rung. \nWelche Aussage zum therapeutischen Vorgehen trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Der Therapeut sollte die Patientin ablehnen, weil die Beschwerden \nm\u00f6glicherweise doch organisch bedingt sind",
            "B": "Da die Patientin stark k\u00f6rperlich leidet, ist automatisch von hoher \nVer\u00e4nderungsmotivation auszugehen",
            "C": "Der Therapeut sollte die Patientin zu k\u00f6rperlichem Schonverhalten motivieren",
            "D": "Der Therapeut sollte gemeinsam mit der Patientin ein St\u00f6rungsmodell erarbeiten",
            "E": "Der Therapeut sollte das \u201eChecking-Verhalten\u201c (Selbst\u00fcberpr\u00fcfung der \nK\u00f6rperfunktionen, z. B. Blutdruck messen) der Patientin f\u00f6rdern und ihr \nempfehlen, dieses zur Beruhigung einzusetzen"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nUnter Zerfahrenheit versteht man in der Psychopathologie",
        "options": {
            "A": "das ph\u00e4nomenologische Bild der Parathymie",
            "B": "eine formale Denkst\u00f6rung",
            "C": "eine Aufmerksamkeitsst\u00f6rung",
            "D": "eine St\u00f6rung der Affektivit\u00e4t",
            "E": "eine Bewusstseinsst\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Hebephrenie treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Das Krankheitsbild ist unter anderem gekennzeichnet durch ungeordnetes \nDenken, weitschweifige Sprache sowie verantwortungsloses und \nunvorhersehbares Verhalten",
            "B": "Der Beginn der Erkrankung liegt meist zwischen der Pubert\u00e4t und er Mitte des 3. \nLebensjahrzehntes",
            "C": "Eindeutige und anhaltende Verflachung oder Inad\u00e4quatheit des Affekts k\u00f6nnen \nzwar in leichter Form vorkommen, bestimmen aber nicht das klinische Bild",
            "D": "Halluzinationen und Wahn bestimmen das klinische Bild",
            "E": "Die St\u00f6rung wird meist rasch erkannt, da katatone motorische Erscheinungen im \nVordergrund stehen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nKlassische psychoanalytische Techniken, um unbewusste psychische Anteile zu erkennen \nund zu verstehen, sind:",
        "options": {
            "A": "Freies Assoziieren des Patienten w\u00e4hrend der Therapiestunde",
            "B": "Autosuggestion des Patienten w\u00e4hrend der Therapiestunde",
            "C": "Deutung von sogenannten Fehlleistungen",
            "D": "Strukturierte und standardisierte Interviews",
            "E": "Brainstorming"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nUnkontrollierte Steigerung des Antriebs (Antriebsenthemmung) wird beobachtet  \n1. bei organischen psychischen St\u00f6rungen \n2. bei Dysthymia \n3. bei Manie \n4. nach Einnahme von Substanzen des Amphetamintyps \n5. nach Einnahme von Alkohol",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nKennzeichnend f\u00fcr den \u201epathologischen Rausch\u201c ist:",
        "options": {
            "A": "Rausch durch pathologisch gesteigerte Trinkmenge",
            "B": "Rausch durch illegale Droge mit dem Erscheinungsbild eines \u00fcblichen \nAlkoholrausches",
            "C": "Auftreten psychopathologischer Symptome, wie z. B. Situationsverkennung",
            "D": "Der Rausch geht im Regelfall \u00fcber in ein manifestes Alkoholdelir",
            "E": "Auftreten nach Zufuhr einer relativ geringen Menge Alkohol"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nNach Diagnosestellung einer schweren depressiven Episode",
        "options": {
            "A": "sollte die Akutbehandlung von einem Arzt durchgef\u00fchrt werden",
            "B": "ist eine alleinige psychotherapeutische Behandlung ausreichend \nerfolgversprechend",
            "C": "muss die Behandlung wegen einer m\u00f6glichen Suizidgefahr immer auf einer \nbesch\u00fctzenden Station eines psychiatrischen Fachkrankenhauses durchgef\u00fchrt \nwerden",
            "D": "ist eine kombinierte Behandlung, bestehend aus medikament\u00f6ser Behandlung \nund Psychotherapie, angezeigt",
            "E": "ist bei Entscheidung f\u00fcr eine medikament\u00f6se Behandlung ein Antipsychotikum \ndas Medikament der ersten Wahl"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nUm einen sekund\u00e4ren Krankheitsgewinn kann es sich handeln bei: \n1. Entlastung des Kranken von allt\u00e4glichen Verpflichtungen \n2. Emotionale Zuwendung von Angeh\u00f6rigen \n3. Aufmerksamkeit von Seiten des medizinischen Personals \n4. Nachlassen von krankheitsbedingten Beschwerden \n5. Krankheitsbedingter Berentung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nInhaber einer auf das Gebiet der Psychotherapie beschr\u00e4nkten Heilpraktikererlaubnis d\u00fcrfen \ngrunds\u00e4tzlich im Rahmen der psychotherapeutischen Behandlung anbieten: \n1. Bewusstseinsver\u00e4nderung durch Gabe von LSD (psychotropes Halluzinogen) \n2. Kognitive Umstrukturierung \n3. Training von berufsbezogenen F\u00e4higkeiten \n4. Kommunikationstraining \n5. Einbeziehung von Freunden und Angeh\u00f6rigen des Patienten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "16.03.2022",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZu den Symptomen bzw. Folgen eines h\u00e4ufigeren und chronischen Cannabiskonsums z\u00e4hlen: \n1. Miosis (Verengung der Pupillen) \n2. Amotivationales Syndrom \n3. Echopsychosen (Flashbacks) \n4. Misstrauisch-dysphorische Verstimmungszust\u00e4nde \n5. Schizophrenieartige paranoid-halluzinatorische Psychosen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "1",
        "group": "B",
        "page": 1,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine Frau kommt mit ihrem 44-j\u00e4hrigen Ehemann in Ihre Praxis. Der Mann sitzt wort- und \nteilnahmslos und nahezu apathisch neben seiner Frau. \nDie Ehefrau klagt, dass ihr Mann seit etwa 4 Wochen zunehmend \u201ezu nichts mehr in der \nLage\u201c sei, ihm alles zu viel sei, er keinerlei Antrieb mehr habe, er sich \u00fcber nichts mehr \nfreuen k\u00f6nne und jegliche vorherige Interessen vernachl\u00e4ssige. Zudem habe der Mann ihr \nvor drei Tagen gestanden, dass er fast t\u00e4glich Stimmen h\u00f6re, welche ihn diffamieren und \nabwerten w\u00fcrden. In der Vorgeschichte bestanden bisher keine psychischen Auff\u00e4lligkeiten. \nDer Mann berichtet wortarm, dass er keinen Appetit mehr habe und nachts nicht mehr als 2 \nStunden schlafen k\u00f6nne und daher \u201ekeine Kraft mehr\u201c habe. \nWelche der folgenden Verdachtsdiagnosen (nach ICD-10) trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Erstmanifestation einer paranoiden Schizophrenie",
            "B": "Postschizophrene Depression",
            "C": "Bipolare affektive St\u00f6rung, gegenw\u00e4rtig schwere depressive Episode mit \npsychotischen Symptomen",
            "D": "Schwere depressive Episode mit psychotischen Symptomen",
            "E": "Anpassungsst\u00f6rung mit kurzer depressiver Reaktion"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "2",
        "group": "B",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Multiplen Sklerose treffen zu? \n1. Im Erkrankungsverlauf kommt es bei einem Teil der Patienten auch zu \npsychischen Ver\u00e4nderungen mit insbesondere affektiven St\u00f6rungen \n2. M\u00e4nner sind etwa doppelt so h\u00e4ufig betroffen wie Frauen \n3. Die Erkrankung wird durch Zecken \u00fcbertragen \n4. Der Ersterkrankungsgipfel liegt zwischen dem 20. und 40. Lebensjahr \n5. In Sp\u00e4tstadien der Erkrankung ist eine dementielle Entwicklung m\u00f6glich",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "3",
        "group": "B",
        "page": 3,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nWenn Sie einen Patienten bitten, das Sprichwort \u201eWer anderen eine Grube gr\u00e4bt, f\u00e4llt selbst \nhinein\u201c zu erl\u00e4utern,  \n1. dann pr\u00fcfen Sie das Abstraktionsverm\u00f6gen \n2. dann pr\u00fcfen Sie das Orientierungsverm\u00f6gen \n3. k\u00f6nnen Sie \u2013 bei Erfassung des Zusammenhangs \u2013 eine leichte kognitive St\u00f6rung \nausschlie\u00dfen \n4. k\u00f6nnen Sie dies \u2013 bei Nichterfassen des Zusammenhangs \u2013 mit dem \npsychopathologischen Begriff des \u201cKonkretismus\u201c bezeichnen \n5. kann dies \u2013 bei Nichterfassen des Zusammenhangs \u2013 ein Hinweis auf \nSchizophrenie sein",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Antworten 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "4",
        "group": "B",
        "page": 4,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu? \nZu den St\u00f6rungen der Psychomotorik bei schizophrenen Erkrankungen z\u00e4hlen: \n1. \u201eW\u00e4chserne Biegsamkeit\u201c (flexibilitas cerea) \n2. Haltungsstereotypien \n3. Sinnlose motorische Aktivit\u00e4ten \n4. Bewegungs- und Sprachstereotypien \n5. Echolalie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 5 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "5",
        "group": "B",
        "page": 5,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZur Manie geh\u00f6ren: \n1. Innere Getriebenheit, vermehrte Aktivit\u00e4t \n2. Stimmungsschwankungen mit Niedergeschlagenheit und Verzweiflung \n3. Unangepasstes, distanzloses Verhalten \n4. Ausgepr\u00e4gter Rededrang \n5. Gesteigertes Schlafbed\u00fcrfnis mit Tag-Nacht-Umkehr",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "6",
        "group": "B",
        "page": 6,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nUrsachen von organischen psychischen St\u00f6rungen (nach ICD-10) sind am ehesten:",
        "options": {
            "A": "Hirninfarkte",
            "B": "Morbus Crohn",
            "C": "Atopisches Ekzem",
            "D": "Morbus Parkinson",
            "E": "Spinalkanalstenose"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "7",
        "group": "B",
        "page": 7,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Behandlung von Zwangsst\u00f6rungen treffen zu?  \n1. Eine Medikation mit selektiven Seretonin-Wiederaufnahmehemmern (SSRI) hat \nsich als wirksam erwiesen \n2. Exposition und Reaktionsmanagement gilt mittlerweile als veraltetes \nTherapieverfahren \n3. Psychodynamische Therapien k\u00f6nnen zum Einsatz kommen \n4. Die Kognitive Verhaltenstherapie gilt als Verfahren der 2. Wahl \n5. Als unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahme kann sich Psychoedukation positiv auswirken",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "8",
        "group": "B",
        "page": 8,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur anhaltenden wahnhaften St\u00f6rung (nach ICD-10) trifft \nzu?",
        "options": {
            "A": "Die Betroffenen zeigen auch in Bereichen und Handlungen, die sich nicht auf den \nWahn beziehen, massive Auff\u00e4lligkeiten",
            "B": "Nur in seltenen F\u00e4llen bestehen Verfolgungs- und Beeintr\u00e4chtigungsideen",
            "C": "Nach den diagnostischen Leitlinien m\u00fcssen die Wahnvorstellungen mindestens \n12 Monate dauern",
            "D": "Nicht vereinbar mit der Diagnose ist eine hirnorganische Erkrankung",
            "E": "St\u00e4ndiges Stimmenh\u00f6ren und schizophrene Symptome in der Vorgeschichte sind \ntypisch"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "9",
        "group": "B",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Ein 54-j\u00e4hriger Mann kommt in reduziertem Allgemeinzustand in Ihre Praxis. Er sei bis vor \netwa einer Woche \u00fcber 3 Monate wegen eines schmerzhaften Bandscheibenvorfalls vom \nHausarzt mit \u201estarken Schmerzpflastern\u201c behandelt worden. Der Mann beklagt, dass er seit \netwa einer Woche an Schlaflosigkeit, starker motorischer Unruhe und einer \u00e4ngstlich-\ndepressiven Grundstimmung leide. \nWelche k\u00f6rperlichen Symptome bzw. Befunde st\u00fctzen Ihren Verdacht eines bestehenden \nOpioidentzugssyndroms? \n1. Tachykardie \n2. Mydriasis \n3. Diarrhoe \n4. Trockene Nasenschleimh\u00e4ute \n5. Muskelschmerzen oder -kr\u00e4mpfe",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "10",
        "group": "B",
        "page": 10,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nBei einer chronischen Alkoholerkrankung kann typischerweise folgende Komplikation \nauftreten:",
        "options": {
            "A": "Querolatorische Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
            "B": "Wernicke-Enzephalopathie",
            "C": "Abh\u00e4ngige Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
            "D": "Erstmanifestation einer schizophrenen Psychose",
            "E": "Creutzfeldt-Jakob-Krankheit"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "11",
        "group": "B",
        "page": 11,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu affektiven St\u00f6rungen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei den affektiven St\u00f6rungen kommen bipolare Verl\u00e4ufe wesentlich h\u00e4ufiger vor \nals unipolare depressive Verl\u00e4ufe",
            "B": "Vor Beginn der Behandlung einer neu aufgetretenen affektiven St\u00f6rung muss \neine organische Ursache abgekl\u00e4rt werden",
            "C": "Wahnideen im Rahmen einer manischen Episode sind dadurch gekennzeichnet, \ndass diese in der Regel mit der Gem\u00fctslage des Patienten nicht \u00fcbereinstimmen",
            "D": "Die sog. Wochenbett-Depression darf von einem Heilpraktiker nicht behandelt \nwerden",
            "E": "Im Rahmen der Behandlung einer Depression kann auch die zus\u00e4tzliche Gabe \neines Neuroleptikums zu einem Antidepressivum erforderlich sein"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "12",
        "group": "B",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZu den typischen Merkmalen des somatischen Syndroms bei einer depressiven Episode \n(nach ICD-10) z\u00e4hlen: \n1. Deutlicher Appetitverlust \n2. Verminderung von Konzentration und Aufmerksamkeit \n3. Morgentief \n4. Suizidgedanken \n5. Psychomotorische Hemmung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "13",
        "group": "B",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nIn der Psychoanalyse geh\u00f6ren zu den Abwehrmechanismen: \n1. Sublimierung \n2. Rationalisierung \n3. Konversion \n4. Gedankenstopp \n5. Aggressionshemmung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "14",
        "group": "B",
        "page": 14,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Angstst\u00f6rungen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei einer Panikst\u00f6rung treten die Angstattacken in bestimmten ausl\u00f6senden \nSituationen auf",
            "B": "Herzrasen, Hitzewallungen und \u00dcbelkeit sind typische Symptome bei einer \nPanikattacke",
            "C": "Bei einer Phobie liegt eine unangemessene Angst vor einem konkreten Objekt \noder einer bestimmten Situation vor",
            "D": "Die bei Angstst\u00f6rungen h\u00e4ufig eingenommenen Benzodiazepine (z.B. Lorazepam) \nhaben ein erh\u00f6htes Potenzial f\u00fcr die Entwicklung einer Abh\u00e4ngigkeit und sollten \ndeshalb nach langfristiger Einnahme sofort abgesetzt werden",
            "E": "Bei spezifischer Phobie sind expositionsorientierte Verfahren kontraindiziert"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "15",
        "group": "B",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur somatoformen Schmerzst\u00f6rung (nach ICD-10) treffen \nzu?  \n1. Die vorherrschende Beschwerde ist ein andauernder, schwerer und qu\u00e4lender \nSchmerz, der durch einen physiologischen Prozess oder eine k\u00f6rperliche St\u00f6rung \nnicht vollst\u00e4ndig erkl\u00e4rt werden kann \n2. Die St\u00f6rung tritt in Verbindung mit emotionalen Konflikten oder psychosozialen \nProblemen auf \n3. Betroffen sind in der Regel Funktionen der Willk\u00fcrmotorik oder der \nSinneswahrnehmung \n4. Die Symptome sind meist vor\u00fcbergehend oder stark fluktuierend \n5. Oft weigern die Patienten sich hartn\u00e4ckig zu akzeptieren, dass den Beschwerden \nkeine k\u00f6rperlichen Ursachen zugrunde liegen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "16",
        "group": "B",
        "page": 16,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nDie Dysthymia (nach ICD-10) ist eine",
        "options": {
            "A": "abh\u00e4ngige Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
            "B": "Bewegungsst\u00f6rung",
            "C": "k\u00f6rperliche Fehlbildung",
            "D": "chronische depressive Verstimmung",
            "E": "schwere depressive Episode"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "17",
        "group": "B",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Sexualst\u00f6rungen treffen nach ICD-10 zu?  \n1. Bei sexuellen Funktionsst\u00f6rungen muss an eine organische Ursache gedacht \nwerden \n2. Anhedonie bezeichnet psychogen Schmerzen w\u00e4hrend des Geschlechtsverkehrs \n3. Der dauerhafte Wunsch, dem anderen Geschlecht anzugeh\u00f6ren, wird als \nTranssexualismus bezeichnet \n4. Exhibitionismus wird zu den sexuellen Funktionsst\u00f6rungen gerechnet \n5. Homo- und Bisexualit\u00e4t werden zu den St\u00f6rungen der Sexualpr\u00e4ferenz gerechnet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "18",
        "group": "B",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Ma\u00dfnahmen sollten unter anderem im Rahmen der Behandlung einer \nSomatisierungsst\u00f6rung erfolgen?  \n1. Regelm\u00e4\u00dfige Vorstellung in der Sprechstunde mit Festlegen eines gemeinsamen \nTherapieplans \n2. Wiederholte somatische Diagnostik \n3. Ausschluss der Familienangeh\u00f6rigen \n4. Ausf\u00fchrliche Erkl\u00e4rung des Therapeuten \u00fcber die psychosomatischen \nZusammenh\u00e4nge \n5. Ausf\u00fchrliche Sozialanamnese",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "19",
        "group": "B",
        "page": 19,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Kriterien lassen typischerweise an eine hebephrene Schizophrenie \ndenken? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Ausgepr\u00e4gte und h\u00e4ufige optische Halluzinationen",
            "B": "Erstmanifestation zwishen dem 15. und 25. Lebensjahr",
            "C": "Affektverflachung und Antriebsverlust",
            "D": "Zwangshaltungen und Zwangsstellungen",
            "E": "Negativismus"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "20",
        "group": "B",
        "page": 20,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine 32-j\u00e4hrige Frau schildert sich seit ihrer Jugend in Privat- und Berufsleben als sch\u00fcchtern \nund \u00e4ngstlich und leidet unter Minderwertigkeitsgef\u00fchlen. Sie meidet neue soziale Kontakte \naus Angst abgelehnt zu werden, demgegen\u00fcber steht jedoch das Bed\u00fcrfnis nach Zuneigung \nund Anerkennung. Sie leidet zunehmend unter Gef\u00fchlen der Anspannung und \u00fcbersteigerter \nBesorgtheit. Sie schr\u00e4nkt auch ihren Lebensstil aufgrund des Bed\u00fcrfnisses nach k\u00f6rperlicher \nSicherheit immer weiter ein. \nWelche der folgenden Verdachtsdiagnosen (nach ICD-10) kommt am ehesten in Frage?",
        "options": {
            "A": "Bipolare affektive St\u00f6rung, gegenw\u00e4rtig depressive Episode",
            "B": "Schizoide Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
            "C": "Soziale Phobie",
            "D": "\u00c4ngstliche (vermeidende) Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
            "E": "Anpassungsst\u00f6rung mit l\u00e4ngerer depressiver Reaktion"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "21",
        "group": "B",
        "page": 21,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nDie Kriterien f\u00fcr die Zuordnung einer Verhaltensst\u00f6rung zur Kategorie \u201eabnorme \nGewohnheiten und St\u00f6rungen der Impulskontrolle\u201c sind nach ICD-10 bei folgenden \nFallbeispielen erf\u00fcllt:",
        "options": {
            "A": "Eine 24-j\u00e4hrige Frau stiehlt mehrmals im Monat ohne Motivation im Supermarkt \nLebensmittel. Direkt vor den Diebst\u00e4hlen ist sie sehr angespannt, danach sp\u00fcrt \nsie Befriedigung und auch eine Abnahme der Anspannung. Die gestohlenen \nLebensmittel verschenkt sie. Zwischen den Diebst\u00e4hlen leidet sie an \nSchuldgef\u00fchlen.",
            "B": "Ein 30-j\u00e4hriger Mann legt einmalig einen Brand, ohne ein erkennbares Motiv. \nNach der Tat zeigt er eine gro\u00dfe Erregung und beobachtet das Feuer.",
            "C": "Ein 17-j\u00e4hriger Jugendlicher stiehlt mehrmals pro Woche eine Flasche Wodka, \num diese noch gleich vor dem Supermarkt zu konsumieren. Nach seinem 18. \nGeburtstag trinkt er mehrmals pro Woche eine Flasche Wodka gleich vor dem \nSupermarkt, nachdem er sich diese zuvor legal gekauft hat. Bei ihm wurde eine \nAlkoholabh\u00e4ngigkeit diagnostizier.",
            "D": "Ein 42-j\u00e4hriger Manager verliert beim Roulett spielen im Casino bei jedem \nEinsatz mehrere Hundert Euro. Nachdem er von seiner Frau kritisiert wird, spielt \ner nicht mehr.",
            "E": "Ein 9-j\u00e4hriges, normal intelligentes M\u00e4dchen rei\u00dft sich t\u00e4glich Kopfhaare aus, \nwas schon zu sichtbarem Haarverlust gef\u00fchrt hat. Den Eltern kann sie keinen \nGrund f\u00fcr ihr Tun nennen. Sie sagt, sie wolle damit aufh\u00f6ren, k\u00f6nne aber nicht. \nDie ausf\u00fchrliche neurologische Untersuchung ergibt keinen pathologischen \nBefund. Wahn und Halluzinationen bestehen nicht."
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "22",
        "group": "B",
        "page": 22,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu?  \n1. Die Betroffenen profitieren nicht von psychotherapeutischen Verfahren \n2. Es besteht eine hohe Komorbidit\u00e4tsrate, z.B. f\u00fcr Alkohol- oder \nSubstanzmissbrauch \n3. Charakteristisch ist der bereits initial vorhandene hohe \u00e4u\u00dfere Leidensdruck der \nBetroffenen \n4. Das Suizidrisiko ist im Vergleich zur Normalbev\u00f6lkerung erh\u00f6ht \n5. Von der Norm abweichende Verhaltens- und Denkmuster entwickeln sich h\u00e4ufig \nbereits in der Kindheit und Jugend",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "23",
        "group": "B",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Eine 45-j\u00e4hrige Frau kommt in Ihre Praxis und berichtet von leichter Ersch\u00f6pfbarkeit, \nSchwierigkeiten, sich zu konzentrieren und Durchschlafst\u00f6rungen. Sie habe Angst vor der \nZukunft und \u201edass etwas Schlimmes passieren\u201c k\u00f6nne. Sie habe sich sozial sehr \nzur\u00fcckgezogen, da ihr \u201ealles zu viel\u201c sei. Weitere Beschwerden nennt sie spontan nicht, wirkt \nim Gespr\u00e4ch aber abgelenkt und fahrig. \nWelche der folgenden Diagnosen k\u00f6nnen den beschriebenen Symptomen zugrunde liegen? \n1. Eine depressive Episode \n2. Eine Schizophrenie \n3. Eine organische affektive St\u00f6rung \n4. Eine generalisierte Angstst\u00f6rung \n5. Eine Anpassungsst\u00f6rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "24",
        "group": "B",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Gespr\u00e4chspsychotherapie nach Rogers treffen zu?  \n1. Rollenspiele sind von zentraler Bedeutung \n2. Eine Grundannahme ist die Aktualisierungstendenz des Menschen \n3. Das Verhalten des Patienten wird ausf\u00fchrlich analysiert und kommentiert \n4. Ein Aspekt der therapeutischen Beziehung ist die Traumdeutung \n5. Kongruentes Verhalten ist dem Therapeuten nur m\u00f6glich, wenn er in sich nicht \ninkongruent ist",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "25",
        "group": "B",
        "page": 25,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Ein Patient \u00e4u\u00dfert konkrete Suizidabsichten. \nWelche der folgenden Ma\u00dfnahmen sind unbedingt zu treffen? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Dem Patienten Hopfen und Baldrian zur Sedierung verabreichen",
            "B": "Den Patienten zur Reizreduktion erst einmal im Behandlungszimmer alleine \nlassen",
            "C": "Bei akuter Suizidalit\u00e4t muss, ggf. auch gegen den Willen des Patienten, eine \nbesch\u00fctzende station\u00e4re Behandlung veranlasst werden",
            "D": "Den Patienten nach eingehendem Interventionsgespr\u00e4ch nach Hause entlassen",
            "E": "Den Patienten nicht mehr alleine lassen"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "26",
        "group": "B",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur rechtlichen Betreuung treffen zu?  \n1. Der Aufgabenkreis eines Betreuers kann sich auf die Gesundheitsf\u00fcrsorge \nbeschr\u00e4nken \n2. Die Behandlung von Menschen mit Betreuung ist Heilpraktikern nur mit \nwissenschaftlich anerkannten Methoden gestattet \n3. Der Betreuer kann die dauerhafte Unterbringung eines Betroffenen im \nPflegeheim anordnen \n4. Im Rahmen des Betreuungsrechtes kann ggf. auch eine zwangsweise Behandlung \neines Patienten erfolgen \n5. Die Bestellung eines Betreuers kommt grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr Vollj\u00e4hrige in \nBetracht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "27",
        "group": "B",
        "page": 27,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?. \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nEin Delir",
        "options": {
            "A": "sollte wegen der h\u00f6heren Komplikationsrate nicht medikament\u00f6s behandelt \nwerden",
            "B": "hat typischerweise einen schleichenden Beginn und eine Symptomdauer von \nmehr als 6 Monaten",
            "C": "geht mit einer Bewusstseinsst\u00f6rung einher",
            "D": "ist meistens medikament\u00f6s bedingt",
            "E": "kann bei Stoffwechselst\u00f6rungen auftreten"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "21.03.2018",
        "number": "28",
        "group": "B",
        "page": 28,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Migr\u00e4ne treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei Migr\u00e4ne reicht in der Regel eine augen\u00e4rztliche Behandlung",
            "B": "Oft besteht ausgepr\u00e4gte Lichtempfindlichkeit, \u00dcbelkeit oder Erbrechen",
            "C": "In der Auraphase treten h\u00e4ufig Sehst\u00f6rungen auf",
            "D": "Die Kopfschmerzen bessern sich bei k\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung",
            "E": "Lebensmittel k\u00f6nnen keinen Anfall ausl\u00f6sen"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zu Demenzerkrankungen trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Die Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz ist die h\u00e4ufigste Form der Demenzerkrankung",
            "B": "Die Demenz bei Alzheimer-Krankheit ist durch einen akuten Beginn und den \npl\u00f6tzlichen Verfall der kognitiven F\u00e4higkeiten gekennzeichnet",
            "C": "Die Creutzfeldt-Jakob-Krankheit tritt als sehr langsam fortschreitende Demenz in \nErscheinung",
            "D": "Zu Beginn der Demenz bei Pick-Krankheit (frontotemporale Demenz) stehen \nCharakterver\u00e4nderungen und der Verlust sozialer F\u00e4higkeiten im Vordergrund",
            "E": "Die Blutwerte zeigen bei Demenz spezifische Ver\u00e4nderungen"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu? \nNegativsymptom(e) eines schizophrenen Residuums ist/sind: \n1. Psychomotorische Verlangsamung \n2. Affektverflachung \n3. Passivit\u00e4t und Initiativemangel \n4. Akustische und optische Halluzinationen \n5. Negativismus",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 5 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nNeben der Psychopharmakotherapie und Psychotherapie sind nachgewiesen wirksame Methoden \nder Behandlung einer depressiven Episode: \n1. Wachtherapie (Schlafentzugstherapie) \n2. Elektrokonvulsive Therapie (EKT) \n3. Hyperbare Oxygenierung \n4. Lichttherapie \n5. Aderlass",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den typischen Differenzialdiagnosen bei einer depressiven Episode (nach ICD-10) z\u00e4hlen: \n1. Organisch bedingte depressive Symptomatik \n2. Paranoide Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung \n3. Anpassungsst\u00f6rung \n4. Hypothyreose \n5. Dysthymia",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur psychotischen St\u00f6rung Alkoholhalluzinose treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Wahnideen sprechen gegen eine Alkoholhalluzinose",
            "B": "Psychomotorische St\u00f6rungen wie z.B. Erregung k\u00f6nnen auftreten",
            "C": "Charakteristisch sind ausgepr\u00e4gte vegetative Begleiterscheinungen",
            "D": "Bewusstseinstr\u00fcbung ist ein Hauptmerkmal bei der Alkoholhalluzinose",
            "E": "Die Alkoholhalluzinose ist typischerweise durch akustische Halluzinationen und Angst \ngekennzeichnet"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine Frau bittet einen Therapeuten wegen ihres 7-j\u00e4hrigen Sohnes, der an einer \nAufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) leidet, um Hilfe: \nWelche Aussage trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Der Therapeut sollte grunds\u00e4tzlich von einer Psychopharmakotherapie abraten",
            "B": "Bei oppositionellem Problemverhalten des Kindes ist ein Elterntraining kontraindiziert",
            "C": "Ein soziales Kompetenztraining ist immer indiziert",
            "D": "Bei Kindern mit Problemen in der Schule sollte der Schwerpunkt der Behandlung auf \neiner Psychoedukation der Eltern liegen",
            "E": "Mit einem Token-System (z.B. Sternchen, die in andere Verst\u00e4rker eingetauscht \nwerden k\u00f6nnen) l\u00e4sst sich Verhalten gezielt operant konditionieren"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nBei der Erhebung der Anamnese eines depressiven Patienten ist die Frage nach der Suizidalit\u00e4t \nobligat, um",
        "options": {
            "A": "die Angeh\u00f6rigen in die Verantwortung nehmen zu k\u00f6nnen",
            "B": "den Grad der suizidalen Gef\u00e4hrdung absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen",
            "C": "das f\u00fcr den Betroffenen richtige Antidepressivum ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen",
            "D": "die als Voraussetzung f\u00fcr Suizidhandlungen unerl\u00e4sslichen depressiven Wahninhalte \nerfassen zu k\u00f6nnen",
            "E": "den Betroffenen station\u00e4r unterbringen zu k\u00f6nnen"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welches der folgenden Therapieverfahren eignet sich besonders f\u00fcr die Behandlung der \nZwangsst\u00f6rung?",
        "options": {
            "A": "Psychopharmakotherapie mit Mood Stabilizern (Stimmungsstabilisierer)",
            "B": "Katathyme imaginative Therapie",
            "C": "Hypnose",
            "D": "Kognitive Verhaltenstherapie ohne Exposition",
            "E": "Kognitive Verhaltenstherapie einschlie\u00dflich Exposition"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nBei einer posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) nach ICD-10) treten folgende Symptome \ngeh\u00e4uft auf: \n1. Sozialer R\u00fcckzug \n2. Depression \n3. Albtr\u00e4ume \n4. Ideenflucht \n5. Logorrh\u00f6",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Therapiemethoden sollten bei der Behandlung der spezifischen Phobie im \nVordergrund stehen? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Entspannungsverfahren",
            "B": "Medikament\u00f6se Behandlung mit Antidepressiva",
            "C": "Medikament\u00f6se Behandlung mit Anxiolytika",
            "D": "Expositionstherapie",
            "E": "Psychodynamische Therapie"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nDiagnostische Leitlinien f\u00fcr den sch\u00e4dlichen Gebrauch von psychotropen Substanzen (nach ICD-10) \nsind: \n1. Sozial un\u00fcblicher Konsum der entsprechenden Substanz \n2. Starker Wunsch oder eine Art Zwang die Substanz zu konsumieren \n3. Fortschreitende Vernachl\u00e4ssigung anderer Interessen zugunsten des Substanzkonsums \n4. K\u00f6rperliche St\u00f6rung aufgrund des Substanzkonsums \n5. Psychische St\u00f6rung aufgrund des Substanzkonsums",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur psychiatrisch-psychotherapeutischen Diagnostik treffen zu?  \n1. In der Anamnese sollte auch immer nach k\u00f6rperlichen Vorerkrankungen gefragt \nwerden \n2. Zu einer vollst\u00e4ndigen psychiatrisch-psychotherapeutischen Anamnese geh\u00f6rt auch die \nSexualanamnese \n3. Nach Suizidalit\u00e4t sollte nicht im Erstgespr\u00e4ch gefragt werden, da in dieser Situation \nnoch keine Vertrauensbasis zwischen Patient und Untersucher besteht \n4. Die Beurteilung der Orientierung, der Affektivit\u00e4t, des Antriebs und der Wahrnehmung \nsind wichtige Inhalte des psychopathologischen Befundes \n5. Anamnese, eigene Beobachtungen des Untersuchers sowie gegebenenfalls \npsychologische Tests und fremdanamnestische Angaben sind die Grundlage f\u00fcr die \nErstellung eines psychopathologischen Befundes",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Ein 49-j\u00e4hriger Mann kommt in Ihre Praxis, da er sich seit mehreren Wochen und ohne \nerkennbaren Anlass traurig und weniger leistungsf\u00e4hig als fr\u00fcher f\u00fchlt. \nSie vermuten eine leichte depressive Episode (nach ICD-10). \nWelche der folgenden Symptome passen am besten zu dieser Verdachtsdiagnose?  \n1. Kreisende Gedanken \n2. Verarmungswahn \n3. Antriebsst\u00f6rung \n4. Schlafst\u00f6rungen \n5. Bewusstseinsst\u00f6rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Somatisierungsst\u00f6rung (nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Die Betroffenen sind aufgrund ihres hohen Leidensdruckes meist rasch zu einer \nPsychotherapie motivierbar",
            "B": "Im St\u00f6rungsverlauf kann es zu einer Abh\u00e4ngigkeit oder einem Missbrauch von \nMedikamenten kommen",
            "C": "Die Diagnose kann nach 3 Monaten bei entsprechender Symptomatik gestellt werden",
            "D": "Die St\u00f6rung tritt bei beiden Geschlechtern gleich h\u00e4ufig auf",
            "E": "Die St\u00f6rung beginnt meist im fr\u00fchen Erwachsenenalter"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Bei welchen der folgenden Erkrankungen wirken psychische Faktoren in der Krankheitsentstehung \noder \u2013verschlimmerung mit? \n1. Colitis ulcerosa \n2. Enterocolitis regionalis (Morbus Crohn) \n3. Asthma bronchiale \n4. Essenzielle arterielle Hypertonie \n5. Psoriasis vulgaris (Schuppenflechte)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Benzodiazepinabh\u00e4ngigkeit trifft (treffen) zu? \n1. Abh\u00e4ngigkeitsst\u00f6rungen von Benzodiazepinen sind selten und treten in der Regel erst \nnach sechs Monaten Gebrauch auf \n2. Die Halbwertszeiten von Benzodiazepinen haben keinen Einfluss auf den Zeitpunkt des \nAuftretens von Entzugserscheinungen \n3. Durch kontrollierte und zeitlich begrenzte Verschreibungen l\u00e4sst sich das Risiko einer \nAbh\u00e4ngigkeitsentwicklung verringern \n4. Risiken des langfristigen Gebrauchs von Benzodiazepinen sind neben der \nAbh\u00e4ngigkeitsentwicklung, Sturzneigung und kognitive Einbu\u00dfen \n5. In der Substitutionstherapie hat sich Methadon bei  Benzodiazepinabh\u00e4ngigkeit \nbew\u00e4hrt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 4 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "In der psychotherapeutischen Behandlung werden oft Entspannungsmethoden eingesetzt.  \nWelche Aussage zu Entspannungsmethoden trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Das Erlernen einer Entspannungsmethode (z.B. progressive Muskelrelaxation) ist \nnotwendig, um die systematische Desensibilisierung erfolgreich umsetzen zu k\u00f6nnen",
            "B": "Die Wirkung von progressiver Muskelrelaxation (PMR) beruht auf autosuggestiver \nKonzentration",
            "C": "Bei der Anwendung von Entspannungsmethoden k\u00f6nnen keine Angstzust\u00e4nde \nauftreten",
            "D": "Entspannungsmethoden sind bei Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen kontraindiziert",
            "E": "Vor dem Einsatz von Entspannungsmethoden sollten Beruhigungsmedikamente \neingenommen werden"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTypische formale Denkst\u00f6rungen bei einer manifesten Schizophrenie sind: \n1. Katalepsie \n2. Gedankenentzug \n3. Gedankenabrei\u00dfen \n4. Inkoh\u00e4renz \n5. Neologismen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nTypische Methoden/Vorgehensweisen der kognitiven Umstrukturierung sind am ehesten:",
        "options": {
            "A": "Empirische \u00dcberpr\u00fcfung verzerrter Wahrnehmungen",
            "B": "Traumdeutung",
            "C": "Sokratischer Dialog",
            "D": "Motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung (Motivational Interviewing)",
            "E": "Empathisches Validieren"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden St\u00f6rungen werden nach ICD-10 zu den neurotischen, Belastungs- und \nsomatoformen St\u00f6rungen gerechnet?  \n1. Angstst\u00f6rungen \n2. Zwangsst\u00f6rungen \n3. Schizophrenien \n4. Reaktionen auf schwere Belastungen und Anpassungsst\u00f6rungen \n5. Dissoziative St\u00f6rungen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle  Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nDiagnostische Leitlinien f\u00fcr ein Delir (nach ICD-10) sind: \n1. St\u00f6rungen des Schlaf-Wach-Rhythmus \n2. Irreversible kognitive St\u00f6rung \n3. Dauer seit mindestens 6 Monaten \n4. St\u00f6rungen des Bewusstseins und der Aufmerksamkeit \n5. Affektive St\u00f6rungen wie Depression, Angst oder Reizbarkeit",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nDas Rollenspiel im Rahmen der Verhaltenstherapie beruht insbesondere auf den \nLernmechanismen:",
        "options": {
            "A": "Indirekte Bestrafung",
            "B": "Positive Verst\u00e4rkung",
            "C": "Negative Verst\u00e4rkung",
            "D": "Lernen am Modell",
            "E": "Habituation"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur freiheitsentziehenden Unterbringung eines Betreuten (nach \nB\u00fcrgerlichem Gesetzbuch, BGB) treffen zu?  \n1. Eine Unterbringung des Betreuten durch den Betreuer, die mit Freiheitsentziehung \nverbunden ist, ist nur zul\u00e4ssig, solange sie zum Wohl des Betreuten erforderlich ist \n2. Die Unterbringung ist nur mit Genehmigung des Betreuungsgerichts zul\u00e4ssig. Ohne die \nGenehmigung ist die Unterbringung nur zul\u00e4ssig, wenn mit dem Aufschub Gefahr \nverbunden ist; die Genehmigung ist dann unverz\u00fcglich nachzuholen \n3. Liegt eine Patientenverf\u00fcgung vor, so ist eine Unterbringung nach BGB nicht m\u00f6glich \n4. Eine Unterbringung ist nur in psychiatrischen Kliniken, nicht aber in Pflegeheimen \nm\u00f6glich \n5. Im Rahmen der Erteilung einer Genehmigung zur Unterbringung muss das zust\u00e4ndige \nGericht ein Sachverst\u00e4ndigengutachten einholen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nBei einer katatonen Schizophrenie (nach ICD-10)",
        "options": {
            "A": "kann autogenes Training erfolgreich eingesetzt werden",
            "B": "kann es zu lebensbedrohlichen Komplikationen kommen",
            "C": "treten keine Halluzinationen auf",
            "D": "stehen psychomotorische St\u00f6rungen im Vordergrund",
            "E": "sind Psychopharmaka kontraindiziert"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Chorea Huntington treffen zu?  \n1. Erste Symptome der Krankheit zeigen sich meist zwischen dem 20. und 50. Lebensjahr \n2. Bei fr\u00fchzeitiger Therapie kann die Erkrankung geheilt werden \n3. Psychische Beschwerden gehen den Bewegungsst\u00f6rungen oft mehrere Jahre voraus \n4. Die Bewegungsst\u00f6rungen beginnen meist mit Hyperkinesen bei verringertem \nMuskeltonus \n5. Die geistige Leistungsf\u00e4higkeit ist nicht beeintr\u00e4chtigt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Intelligenztest (z.B. Wechsler-Intelligenztest f\u00fcr Erwachsene, \nMittelwert 100, Standardabweichung 15) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei einem IQ (Intelligenzquotient) von 100 haben 50 % der Referenzgruppe einen \nh\u00f6heren Intelligenzquotienten",
            "B": "Ein IQ von 50 entspricht der durchschnittlichen Intelligenz",
            "C": "Ein IQ von 115 entspricht einem Prozentrang von 99 (99 % der Referenzgruppe \nerreichen niedrigere Werte im Test)",
            "D": "30 % der Menschen liegen zwischen einem IQ von 85 und 115",
            "E": "Ein IQ von weniger als 20 entspricht nach ICD-10 einer schwersten \nIntelligenzminderung"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu?  \nF\u00fcr eine schizoide Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) spricht/sprechen am ehesten: \n1. Wenige oder \u00fcberhaupt keine T\u00e4tigkeiten bereiten Freude \n2. Starke Neigung zu theatralischem Verhalten und \u00fcbertriebener Ausdruck von Gef\u00fchlen \n3. \u00dcbersteigertes Interesse an sexuellen Erfahrungen mit anderen Menschen \n4. Mangel an engen Freunden oder vertrauensvollen Beziehungen \n5. \u00dcberm\u00e4\u00dfiges Bed\u00fcrfnis nach Anerkennung und Bewunderung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 4 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "20.03.2019",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu somatoformen St\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu?  \n1. Depressive St\u00f6rungen k\u00f6nnen begleitend auftreten \n2. In den meisten F\u00e4llen geht einer somatoformen Schmerzst\u00f6rung eine nachweisbare \norganische Ursache (z.B. Verletzung) voraus \n3. Eine Chronifizierung tritt nur in seltenen F\u00e4llen auf \n4. Beim Vorliegen einer somatoformen Schmerzst\u00f6rung ist ein Antipsychotikum Mittel \nder Wahl \n5. Patienten mit einer somatoformen St\u00f6rung suchen h\u00e4ufig prim\u00e4r einen Hausarzt oder \nInternisten auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Techniken z\u00e4hlen am ehesten zu den Konfrontationstherapien? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Flooding",
            "B": "Time-out (Auszeit)",
            "C": "Selbstmanagement",
            "D": "Systematische Desensibilisierung",
            "E": "Shaping (Verhaltensausformung)"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Bei einer 25-j\u00e4hrigen Frau, die wegen depressiver Verstimmung in Ihre psychotherapeutische \nBehandlung kommt, vermuten Sie eine Bulimia nervosa mit selbstinduziertem Erbrechen.  \nWelche der folgenden Befunde st\u00fctzen im Rahmen der Differenzialdiagnose am ehesten Ihren \nVerdacht? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Adipositas Grad 3 (Body-Mass-Index > 40 kg/m2)",
            "B": "Speicheldr\u00fcsenschwellung",
            "C": "Zahnsch\u00e4den",
            "D": "Chloasma (Pigmentflecken im Gesicht)",
            "E": "Akne"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Empathie ist eine zentrale Komponente im therapeutischen Kontakt der Gespr\u00e4chspsychotherapie \n(nach Rogers). \nWelche Aussage zur Empathie trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Empathie bedeutet, die Gef\u00fchle des anderen zu \u00fcbernehmen",
            "B": "Empathie ist ausgerichtet auf den inneren Bezugsrahmen des Klienten",
            "C": "Empathie ist gleichzusetzen mit billigendem Verst\u00e4ndnishaben",
            "D": "Empathie hei\u00dft, eine Bewertung abzugeben",
            "E": "Empathie zielt darauf ab, die Selbstexploration des Klienten zu verhindern"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTypische Charakteristika der anankastischen (zwanghaften) Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) \nsind: \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Das Verlangen, im Mittelpunkt der Aufmerksamkeit zu stehen",
            "B": "\u00dcbertriebene Gewissenhaftigkeit und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Leistungsbezogenheit unter \nVernachl\u00e4ssigung von Vergn\u00fcgen und zwischenmenschlichen Beziehungen",
            "C": "\u00dcberlassung der Verantwortung f\u00fcr wichtige Lebensbereiche des eigenen Lebens an \nandere",
            "D": "\u00dcberm\u00e4\u00dfige Vorliebe f\u00fcr Phantasie, einzelg\u00e4ngerisches Verhalten und in sich gekehrte \nZur\u00fcckhaltung",
            "E": "Rigidit\u00e4t und Eigensinn, wobei anderen gegen\u00fcber auf einer Unterordnung unter \neigene Gewohnheiten bestanden wird"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nDemenzerkrankungen",
        "options": {
            "A": "sind ein Synonym f\u00fcr Alzheimer Erkrankung",
            "B": "beginnen selten vor dem 75. Lebensjahr",
            "C": "f\u00fchren zu einer Abnahme des Ged\u00e4chtnisses und des Denkverm\u00f6gens",
            "D": "sollten zur Differenzialdiagnostik mit einem bildgebenden Verfahren (cCT, cMRT) \nuntersucht werden",
            "E": "f\u00fchren in der Regel innerhalb von 12 Monaten zum Tod"
        },
        "solution": [
            "C",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nVerantwortlich f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung eines psychisch Kranken im \npsychiatrischen Krankenhaus f\u00fcr eine Zeitdauer von 6 Wochen gem\u00e4\u00df Unterbringungsrecht der \nL\u00e4nder (z.B. Psychisch-Kranken-Gesetz) ist",
        "options": {
            "A": "das Ordnungsamt",
            "B": "das Gericht",
            "C": "das Gesundheitsamt",
            "D": "die zust\u00e4ndige \u00c4rztekammer",
            "E": "die Kriminalpolizei"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Delir treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei alkohol- oder drogenabh\u00e4ngigen Patienten kann ein Delir in der Regel ambulant \nbehandelt werden",
            "B": "Ein Delir ist ein \u00e4tiologisch unspezifisches Syndrom mit St\u00f6rungen des Bewusstseins, \nder Kognition und der Psychomotorik",
            "C": "Ein Delir verl\u00e4uft in der Regel asymptomatisch",
            "D": "Ein Delir ist eine organisch bedingte psychische St\u00f6rung",
            "E": "Akustische Halluzinationen treten beim Delir nicht auf"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nBei Menschen, die an einer hebephrenen Schizophrenie leiden, sind nach ICD-10 folgende \nSymptome am ehesten typisch:",
        "options": {
            "A": "Miosis",
            "B": "Antriebsverlust",
            "C": "Trance",
            "D": "Besessenheitszust\u00e4nde",
            "E": "Affektverflachung"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage \u00fcber die bipolare affektive St\u00f6rung (nach ICD-10) trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Akustische Halluzinationen sind mit der Diagnose einer manischen Episode im Rahmen \neiner bipolaren affektiven St\u00f6rung nicht vereinbar",
            "B": "Unter Rapid Cycling versteht man das st\u00e4ndige Umherlaufen manischer Patienten",
            "C": "Die depressive Episode im Rahmen einer bipolaren affektiven St\u00f6rung unterscheidet \nsich von der unipolaren St\u00f6rung durch das Vorliegen parathymer Gedankeninhalte",
            "D": "Eine manische Episode ist von einer Schizophrenie gelegentlich nur im Verlauf \nunterscheidbar",
            "E": "Die Diagnose einer Dysthymia schlie\u00dft eine bipolare affektive St\u00f6rung aus"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Zwangsst\u00f6rungen treffen zu? \n1. Bei Zwangsst\u00f6rungen beobachtet man sehr h\u00e4ufig Spontanremissionen \n2. Eine Zwangsst\u00f6rung beginnt in der Regel im mittleren bis h\u00f6heren Erwachsenenalter \n3. Aufgrund des hohen Leidensdrucks kommt es meist zu einer raschen Diagnosestellung \n4. Eine Kombination aus Psychotherapie und medikament\u00f6ser Behandlung hat sich \nbew\u00e4hrt \n5. Zwangssymptome k\u00f6nnen bei einer Depression auftreten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nGr\u00fcbeln geh\u00f6rt im psychopathologischen Befund zur Gruppe der",
        "options": {
            "A": "Aufmerksamkeits- und Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen",
            "B": "formalen Denkst\u00f6rungen",
            "C": "Bef\u00fcrchtungen und Zw\u00e4nge",
            "D": "Ich-St\u00f6rungen",
            "E": "inhaltlichen Denkst\u00f6rungen"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu psychischen St\u00f6rungen im Wochenbett treffen zu?  \n1. Die postpartale Depression hat meist eine g\u00fcnstige Prognose \n2. Bei einer schweren postpartalen Depression empfiehlt sich eine Behandlung mit einem \nAntidepressivum  \n3. Bei ersten Anzeichen f\u00fcr eine postpartale Depression sollte die Mutter vom Kind \ngetrennt werden \n4. Im Wochenbett treten psychische Erkrankungen geh\u00e4uft auf \n5. Eine postpartale Depression kann sich innerhalb von Stunden nach der Entbindung \nentwickeln",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Antipsychotika (Neuroleptika) treffen zu? \n1. Antipsychotika sind zur Behandlung schizophrener St\u00f6rungen geeignet \n2. Antipsychotika werden auch zur Behandlung schwerer depressiver Episoden eingesetzt \n3. Antipsychotika werden nach \u201etypischen\u201c und \u201eatypischen\u201c Antipsychotika \nunterschieden \n4. Bei Einnahme von Antipsychotika sollten regelm\u00e4\u00dfige Kontrolluntersuchungen (z.B. \nElektrokardiogramm, EKG) durchgef\u00fchrt werden \n5. Bei Antipsychotika kann als typische Nebenwirkung ein Parkinsonoid auftreten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche Aussagen zum St\u00f6rungsbild einer sozialen Phobie treffen zu? \n1. Die \u00c4ngste treten vorwiegend in gr\u00f6\u00dferen Menschenmengen auf \n2. Die St\u00f6rung tritt ganz \u00fcberwiegend bei M\u00e4nnern auf \n3. Soziale Phobien sind in der Regel mit einem niedrigen Selbstwertgef\u00fchl verbunden \n4. Die Symptome k\u00f6nnen sich bis hin zu Panikattacken verst\u00e4rken \n5. Soziale Phobien k\u00f6nnen sich in Beschwerden wie H\u00e4ndezittern, \u00dcbelkeit und Drang \nzum Wasserlassen \u00e4u\u00dfern",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4  und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nInhaber einer auf das Gebiet der Psychotherapie beschr\u00e4nkten Heilpraktikererlaubnis sind \ngrunds\u00e4tzlich berechtigt zur selbst\u00e4ndigen Anwendung \n1. der kognitiven Verhaltenstherapie \n2. der tiefenpsychologisch fundierten Psychotherapie \n3. der Psychoanalyse \n4. von Intelligenztests \n5. der Osteopathie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Anpassungsst\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Ausl\u00f6ser sind meist nicht zu definieren",
            "B": "Auftreten nach psychosozialer Belastung",
            "C": "Bei Kindern h\u00e4ufig Auftreten regressiver Symptome wie z.B. sekund\u00e4re Enuresis",
            "D": "Dauer in der Regel l\u00e4nger als 6 Monate",
            "E": "Individuelle Faktoren spielen bei dem Auftreten keine Rolle"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Psychotherapie treffen zu? \n1. \u201eErlernte Hilflosigkeit\u201c ist ein in der psychoanalytischen Therapie verwendeter Begriff \neines Abwehrmechanismus \n2. Bei einer akuten schweren depressiven Episode ist eine ambulante psychodynamisch \norientierte Psychotherapie Therapie der ersten Wahl \n3. In der kognitiven Therapie wird der sokratische Dialog angewendet \n4. Beim SORKC-Modell handelt es sich um ein in der verhaltenstherapeutischen \nDiagnostik anwendbares Modell zur Problem-, Situations- und Verhaltensanalyse \n5. Psychodynamisch orientierte Psychotherapiemethoden spielen in der Kindertherapie \nkeine wesentliche Rolle",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nCharakteristisch f\u00fcr eine histrionische Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) ist/sind:",
        "options": {
            "A": "Starke Zweifel und \u00fcbertriebene Vorsicht",
            "B": "\u00c4ngste vor Alleinsein und Verlassenwerden",
            "C": "Leichte Beeinflussbarkeit durch andere Personen",
            "D": "\u00dcberm\u00e4\u00dfige Gewissenhaftigkeit",
            "E": "Fehlen von Selbstvertrauen"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nDie Substitutionsbehandlung von Opioidabh\u00e4ngigen mit Methadon:",
        "options": {
            "A": "darf durch den Heilpraktiker durchgef\u00fchrt werden",
            "B": "f\u00fchrt in aller Regel zur vollst\u00e4ndigen Abstinenz",
            "C": "h\u00e4lt die Opioidabh\u00e4ngigkeit aufrecht",
            "D": "schlie\u00dft eine gleichzeitige psychotherapeutische Behandlung aus",
            "E": "ist nur station\u00e4r durchf\u00fchrbar"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTypische Symptome einer depressiven Episode (nach ICD-10) sind: \n1. Ideenflucht \n2. Interessensverlust \n3. Vermindertes Selbstbewusstsein \n4. Suizidgedanken \n5. Verminderter Antrieb",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle  Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) \ntreffen zu?  \n1. Typische Kennzeichen des ADHS im Kindesalter sind u.a. Hypermotorik und \nimpulshafte Ausbr\u00fcche \n2. Typische Kennzeichen des ADHS im Erwachsenenalter sind u.a. Desorganisation und \nfehlendes Durchhalteverm\u00f6gen \n3. H\u00e4ufige komorbide St\u00f6rungen bei ADHS im Kindesalter sind Tic-St\u00f6rungen und \nSt\u00f6rungen des Sozialverhaltens \n4. H\u00e4ufige komorbide St\u00f6rungen bei ADHS im Erwachsenenalter sind \nAbh\u00e4ngigkeitserkrankungen, depressive St\u00f6rungen und Angstst\u00f6rungen \n5. Bei der Behandlung eines ADHS im Erwachsenenalter ist die Gabe von Methylphenidad \nkontraindiziert",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Wahrnehmungsst\u00f6rungen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Illusion\u00e4re Verkennungen treten u.a. beim Delir auf",
            "B": "Eine Halluzination ist eine Sinnesst\u00e4uschung ohne entsprechenden \u00e4u\u00dferen Reiz",
            "C": "Optische Halluzinationen sprechen gegen eine k\u00f6rperlich begr\u00fcndbare Psychose",
            "D": "Optische Halluzinationen bestimmen das klinische Bild der hebephrenen Schizophrenie",
            "E": "Akustische Halluzinationen sind charakteristisch f\u00fcr die paranoide \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "A",
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nSie wollen mit Ihrem Patienten im Rahmen eines sozialen Kompetenztrainings ein\u00fcben, dass \ndieser angemessen f\u00fcr seine Rechte eintritt. \nSie geben dem Patienten die Instruktionen:",
        "options": {
            "A": "laut und deutlich zu reden",
            "B": "bei Forderungen den Gebrauch von \u201eich\u201c zu vermeiden",
            "C": "sich f\u00fcr die eigenen Forderungen zu entschuldigen",
            "D": "erst zu erkl\u00e4ren, warum man etwas wolle, dann zu sagen, was",
            "E": "Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Position des anderen zu \u00e4u\u00dfern"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nM\u00f6gliche Ursachen einer organischen depressiven St\u00f6rung (nach ICD-10) sind: \n1. Maligne Hirnerkrankung \n2. Zwangsst\u00f6rung \n3. Hypothyreose \n4. Morbus Parkinson \n5. Hypochondrische St\u00f6rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nEin 60-j\u00e4hriger Patient berichtet Ihnen von einer qu\u00e4lenden Unruhe, verst\u00e4rkt im Sitzen und \nLiegen, mit ausgepr\u00e4gtem Bewegungsdrang, der den ganzen K\u00f6rper betrifft. W\u00e4hrend des \nGespr\u00e4chs ist er unf\u00e4hig, still zu sitzen, tritt von einem Bein auf das andere und wippt hin und her. \nDas spricht am ehesten f\u00fcr ein/eine:",
        "options": {
            "A": "Dissoziative Bewegungsst\u00f6rung",
            "B": "Schilddr\u00fcsenunterfunktion",
            "C": "Tourette-Syndrom",
            "D": "Adynamie",
            "E": "Akathisie"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nDie emotional instabile Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung vom Borderline-Typ (nach ICD-10) \n1. neigt zu suizidalem und pr\u00e4suizidalem Verhalten \n2. ist gleichbedeutend mit einer schweren Depression \n3. neigt selten zu Wutanf\u00e4llen und aggressiven Durchbr\u00fcchen \n4. zeigt eine ausgepr\u00e4gte und andauernde Instabilit\u00e4t des Selbstbildes oder der \nSelbstwahrnehmung \n5. ist gekennzeichnet durch ein intensives Bem\u00fchen, tats\u00e4chliches oder vermutetes \nVerlassenwerden zu vermeiden",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage, 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nIn der Verhaltenstherapie \n1. sind experimentelle Befunde zur klassischen und operanten Konditionierung eine \nwichtige Grundlage von Modellen zur Entstehung psychischer St\u00f6rungen sowie von \nInterventionsmethoden \n2. gilt das Prinzip der klassischen Konditionierung inzwischen als veraltet und ist nur noch \nvon untergeordneter Bedeutung \n3. bezeichnet operante Konditionierung einen Lernprozess, bei dem die \nAuftretenswahrscheinlichkeit von Verhalten durch seine Konsequenzen erh\u00f6ht oder \nerniedrigt wird \n4. ist der Begriff \u201enegative Verst\u00e4rkung\u201c innerhalb des operanten Konditionierens mit \n\u201eBestrafung\u201c gleichzusetzen \n5. kommen Verst\u00e4rkerpl\u00e4ne zum Aufbau neuen Verhaltens zum Einsatz",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "09.10.2019",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Suizidalit\u00e4t treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei depressiven Menschen sollte man Fragen nach Suizidgedanken meiden, da diese \ndas Suizidrisiko in der Regel erh\u00f6hen",
            "B": "Suchtkranke Menschen sind in erh\u00f6htem Ma\u00dfe suizidgef\u00e4hrdet",
            "C": "Wenn suizidale Patienten nach vorheriger Verzweiflung pl\u00f6tzlich ruhig und gel\u00f6st \nwirken, ist dies ein Zeichen von Besserung, die Suizidgefahr l\u00e4sst nach",
            "D": "Nur wenige Patienten mit Suizidgedanken k\u00fcndigen geplante Suizidhandlungen an",
            "E": "In Deutschland sterben mehr Menschen an Suizid an im Verkehr"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZur selbst\u00e4ndigen Durchf\u00fchrung von Verhaltenstherapie bei psychisch kranken Menschen \nberechtigt grunds\u00e4tzlich:  \n1. Die Approbation als Arzt \n2. Das abgeschlossene Studium der Psychologie \n3. Die allgemeine Heilpraktikererlaubnis \n4. Die auf das Gebiet der Psychotherapie beschr\u00e4nkte Heilpraktikererlaubnis \n5. Die Approbation als Psychologischer Psychotherapeut",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nFolgende Symptome sprechen eher f\u00fcr ein Delir als f\u00fcr eine Alzheimer-Demenz: \n1. Akuter Beginn \n2. Klares Bewusstsein \n3. Hinweis auf eine k\u00f6rperliche Erkrankung oder Intoxikation \n4. Wortfindungsst\u00f6rung \n5. Flukturierender Symptomverlauf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTypisch f\u00fcr eine Alkoholabh\u00e4ngigkeit sind:  \n1. Craving \n2. Hyperarousal \n3. Dissoziation \n4. Kontrollverlust \n5. Toleranzentwicklung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der genannten Aussagen zum Intelligenztest (z.B. HAWIE: Hamburg-Wechsler-\nIntelligenztest f\u00fcr Erwachsene, Mittelwert 100, Standardabweichung 15) treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Ein IQ (Intelligenzquotient) von 50 entspricht der durchschnittlichen Intelligenz",
            "B": "Bei einem IQ von 100 haben 50 % der Referenzgruppe einen h\u00f6heren \nIntelligenzquotienten",
            "C": "30 % der Menschen liegen zwischen einem IQ von 85 bis 115",
            "D": "Ein IQ von 115 entspricht einem Prozentrang von 99 (99 % der Referenzgruppe \nerreichen niedrigere Werte im Test)",
            "E": "Ein IQ von weniger als 20 entspricht nach der ICD-10 einer schwersten \nIntelligenzminderung \n \n \n5 \nEinfachauswahl   \n \n \n \n \n \n \n \n \nWelches Krankheitsbild gilt am ehesten als Kontraindikation f\u00fcr das autogene Training? \nA) \nEine Migr\u00e4neerkrankung \nB) \nEine akute paranoide Psychose  \nC) \nEine Bluthochdruckerkrankung \nD) \nEin Schlafapnoesyndrom \nE) \nEine psychosomatische St\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welches Krankheitsbild gilt am ehesten als Kontraindikation f\u00fcr das autogene Training?",
        "options": {
            "A": "Eine Migr\u00e4neerkrankung",
            "B": "Eine akute paranoide Psychose",
            "C": "Eine Bluthochdruckerkrankung",
            "D": "Ein Schlafapnoesyndrom",
            "E": "Eine psychosomatische St\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Ein 65-j\u00e4hriger Patient befindet sich seit einigen Wochen im Ruhestand. Seine Frau berichtet, \ndass er sich seither stark ver\u00e4ndert habe. Er sei sehr zur\u00fcckgezogen und wortkarg. Wenn er \nmit ihr spreche, \u00e4u\u00dfere er nur Sorgen und \u00c4ngste. \nWelche Diagnose trifft f\u00fcr die Beschreibung am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Posttraumatische Belastungsst\u00f6rung",
            "B": "Anpassungsst\u00f6rung",
            "C": "Somatisierungsst\u00f6rung",
            "D": "Abh\u00e4ngige Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung",
            "E": "Angstst\u00f6rung \n \n7 \nEinfachauswahl   \n \n \n \n \n \n \n \n \nWelche Aussage trifft zu? \nDer Begriff \u201ePolytoxikomanie\u201c bezeichnet \u00fcblicherweise \nA) \nEine manische Phase, die durch eine Vergiftung hervorgerufen wird \nB) \nEine Mehrfachabh\u00e4ngigkeit von verschiedenen psychotrop wirkenden \nSubstanzen  \nC) \nEine Zwangserkrankung, bei der Vergiftungs\u00e4ngste im Vordergrund stehen \nD) \nEin Entzugssyndrommit manischen Symptomen \nE) \nEine akute Intoxikation mit Arzneimitteln"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTypisch f\u00fcr eine Borderline-Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung sind: \n1. Hypersomnie \n2. Anhaltende akustische Halluzinationen \n3. Chronisches Gef\u00fchl innerer Leere \n4. Impulsivit\u00e4t \n5. Selbstsch\u00e4digende Handlungen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Ursachen und Symptomen der Schizophrenie treffen zu?  \n1. Nach aktueller Auffassung besteht eine multifaktorielle Krankheitsentstehung \n2. F\u00fcr eine genetische Komponente gibt es bisher keine Hinweise \n3. Bei der akuten paranoiden Schizophrenie wird das klinische Bild von den \nSymptomen Affektverflachung und Antriebsst\u00f6rung beherrscht \n4. Bei manchen Patienten bestehen k\u00f6rperliche Wahrnehmungsst\u00f6rungen \n(Z\u00f6n\u00e4sthesien) \n5. Das schizophrene Residuum ist vorwiegend durch Positivsymptome \ngekennzeichnet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nEin Patient mit bekannter Abh\u00e4ngigkeitserkrankung befindet sich in Ihrer regelm\u00e4\u00dfigen \npsychotherapeutischen Behandlung. Beim aktuellen Gespr\u00e4chstermin zeigt er ein \nver\u00e4ndertes Verhalten. Zus\u00e4tzlich fallen Ihnen sehr weite Pupillen (Mydriasis) auf.",
        "options": {
            "A": "Kokain",
            "B": "Morphin",
            "C": "Buprenorphin (z.B. Subutex\u00ae)",
            "D": "Methamphetamin",
            "E": "Heroin"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Nebenwirkungen k\u00f6nnen bei der Therapie mit Lithiumpr\u00e4paraten \nauftreten? \n1. Tremor \n2. Vermehrte Harnausscheidung (Polyurie) \n3. Gewichtszunahme \n4. \u00dcbelkeit \n5. Gesteigertes Durstempfinden",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypische Merkmale des somatischen Syndroms bei einer depressiven Episode (nach ICD-10) \nsind:  \n1. Appetitverlust \n2. Fr\u00fchmorgendliches Erwachen \n3. Schuldgef\u00fchle, Gef\u00fchl von Wertlosigkeit \n4. Libidoverlust \n5. Suizidgedanken",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen st\u00fctzen im Rahmen der Differenzialdiagnose die \nVerdachtsdiagnose einer posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung (PTBS) nach ICD-10? \n1. Die Symptomatik wird spontan und ausf\u00fchrlich berichtet \n2. Der Betroffene berichtet \u00fcber erh\u00f6hte Schreckhaftigkeit und Vigilanzsteigerung \n3. Der Betroffene vermeidet die Konfrontation mit traumabezogenen Inhalten \n4. Der Betroffene hat keine Erinnerungen oder Tr\u00e4ume, in denen das belastende \nEreignis wieder auftritt \n5. Beim Bericht \u00fcber Flashbacks bestehen vegetative Erregung und emotionale \nAnspannung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden St\u00f6rungen geh\u00f6ren zu den quantitativen Bewusstseinsst\u00f6rungen? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Benommenheit",
            "B": "Verwirrtheit",
            "C": "Sopor",
            "D": "Bewusstseinseinengung",
            "E": "Halluzinationen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Bulimia nervosa treffen zu?  \n1. In der Vorgeschichte l\u00e4sst sich h\u00e4ufig eine Episode einer Anorexia nervosa \nnachweisen \n2. Die Betroffenen betreiben teilweise einen Missbrauch von Abf\u00fchrmitteln \n3. Frauen und M\u00e4nner sind etwa gleich h\u00e4ufig betroffen \n4. Der Body-Mass-Index liegt typischerweise unter 17,5 kg/m2 \n5. Die Betroffenen zeigen h\u00e4ufig depressive Symptome",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine Mutter kommt mit ihrer 5-j\u00e4hrigen Tochter in Ihre Praxis. Sie beklagt, dass ihr Kind im \nVergleich zu anderen auff\u00e4llig unkonzentriert sei, sich leicht ablenken lasse, nicht l\u00e4nger still \nsitzen k\u00f6nne sowie neben raschen Stimmungswechseln auch zu unbegr\u00fcndeten Wutanf\u00e4llen \nneige. \nWoran denken Sie am ehesten?",
        "options": {
            "A": "Rett-Syndrom",
            "B": "Lese- und Rechtschreibst\u00f6rung (LRS)",
            "C": "Fr\u00fchkindlicher Autismus",
            "D": "Aufmerksamkeitsdefizit-Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS)",
            "E": "Tic-St\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nDas pr\u00e4suizidale Syndrom nach Ringel umfasst die Trias:",
        "options": {
            "A": "Aggressionsumkehr, Suizidversuch, Depressivit\u00e4t",
            "B": "Vereinsamung, Suizidversuch, Depressivit\u00e4t",
            "C": "Selbstverletzendes Verhalten, Arbeitslosigkeit, Halluzinationen",
            "D": "Einengung, Aggressionsumkehr, Suizidphantasien",
            "E": "Suizidphantasien, Suizidversuch, selbstverletzendes Verhalten"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \n\u00dcbertragung und Gegen\u00fcbertragung",
        "options": {
            "A": "st\u00f6ren den geordneten Ablauf einer Psychotherapie",
            "B": "begr\u00fcnden ein regul\u00e4res Vertragsverh\u00e4ltnis zwischen Patient und Behandler in \nder Richtlinienpsychotherapie",
            "C": "beschreiben Gef\u00fchlsreaktionen zwischen Therapeuten und Patienten im \npsychotherapeutischen Prozess",
            "D": "werden in der Verhaltenstherapie besonders gef\u00f6rdert",
            "E": "dienen der fortlaufenden Abgleichung der Psychotherapieziele zwischen \nTherapeut und Patient"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nSt\u00f6rungen der Psychomotorik bei Schizophrenie k\u00f6nnen sein: \n1. Katalepsie \n2. Negativismus \n3. Derealision \n4. Mutismus  \n5. Parathymie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur rechtlichen Betreuung treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Bei behandlungsuneinsichtigen psychisch Kranken kann das Gesundheitsamt eine \nBetreuung anordnen",
            "B": "Die Behandlung von Menschen mit Betreuung ist Heilpraktikern grunds\u00e4tzlich \nnicht gestattet",
            "C": "Die Entscheidung \u00fcber die Bestellung eines Betreuers trifft das Gericht",
            "D": "Die Errichtung einer Betreuung gegen den Willen eines Betroffenen kann auch \ndurch nahe Angeh\u00f6rige angeregt werden",
            "E": "Eine Betreuung bleibt lebenslang bestehen"
        },
        "solution": [
            "C",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen f\u00fcr den Umgang mit suizidgef\u00e4hrdeten Patienten treffen \nzu?  \n1. Je konkreter die Ideen \u00fcber den Suizid sind, umso gr\u00f6\u00dfer ist die Suizidgefahr \n2. Depressive Patienten d\u00fcrfen nicht nach ihren suizidalen Ideen exploriert werden \n3. Die suizidale Gef\u00e4hrdung bei Patienten mit Psychosen aus dem schizophrenen \nFormenkreis ist vergleichbar mit der der Allgemeinbev\u00f6lkerung \n4. Bei depressiven Patienten k\u00f6nnen sich suizidale Tendenzen in der Anfangsphase \nder medikament\u00f6sen Behandlung verst\u00e4rken \n5. Bei Alkoholabh\u00e4ngigkeit ist das Suizidrisiko erh\u00f6ht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Ein 50-j\u00e4hriger Mann mit bekannter Alkoholkrankheit wird von Angeh\u00f6rigen in Ihre Praxis \ngebracht.  \nWelche der folgenden Befunde st\u00fctzen den Verdacht auf ein Korsakow-Syndrom? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Akustische Halluzination",
            "B": "St\u00f6rung des Kurzzeitged\u00e4chtnisses",
            "C": "Ausgepr\u00e4gte Bewusstseinseintr\u00fcbung",
            "D": "Gr\u00f6\u00dfenwahn",
            "E": "Deutliche St\u00f6rung des Zeitgef\u00fchls"
        },
        "solution": [
            "BE"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu?  \nDie wahnhafte St\u00f6rung ist nach ICD-10 charakterisiert durch: \n1. Lang anhaltenden Wahn \n2. Stupor \n3. Antriebsst\u00f6rung \n4. Denkzerfahrenheit  \n5. Anhaltende akustische Halluzinationen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 1 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Verfahren z\u00e4hlen zu den Psychotherapieverfahren?  \n1. Schematherapie \n2. Gestalttherapie \n3. Lichttherapie \n4. Schlafentzugstherapie  \n5. EMDR (Eye Movement Desensitization and Reprocessing)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nDie dissoziale Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) ist charakterisiert durch:   \n1. Fehlende Bereitschaft zur Mitgliedschaft in Vereinen (z.B. Sportverein) \n2. Zur\u00fcckgezogene Lebensweise \n3. Unsichere Pers\u00f6nlichkeit \n4. Sehr geringe Frustrationstoleranz und niedrige Schwelle f\u00fcr aggressives, auch \ngewaltt\u00e4tiges Verhalten  \n5. Fehlendes Schuldbewusstsein",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Entwicklungsst\u00f6rungen treffen zu?  \n1. Bei einer isolierten Artikulationsst\u00f6rung ist nur das Sprachverst\u00e4ndnis au\u00dferhalb \nder Norm reduziert \n2. Der fr\u00fchkindliche Autismus tritt vorwiegend bei M\u00e4dchen auf \n3. Bei der expressiven Sprachst\u00f6rung ist die Intelligenzentwicklung in der Regel \nnicht gest\u00f6rt \n4. Bei der rezeptiven Sprachst\u00f6rung ist das Sprachverst\u00e4ndnis nicht gest\u00f6rt  \n5. Ein Beispiel f\u00fcr eine Artikulationsst\u00f6rung ist das Lispeln (Sigmatismus)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum St\u00f6rungsbild der sozialen Phobie treffen zu?  \n1. Die Symptome treten in (fast) allen Lebensbereichen auf \n2. Die St\u00f6rung ist gekennzeichnet durch eine deutliche Furcht, sich in sozialen \nSituationen auf peinliche oder erniedrigende Weise zu verhalten \n3. Typische hinzukommende Symptome sind Err\u00f6ten, Zittern oder die Angst zu \nerbrechen \n4. Patienten mit einer sozialen Phobie weisen nur selten ein niedriges \nSelbstwertgef\u00fchl auf  \n5. Die \u00c4ngste in sozialen Situationen werden als \u00fcbertrieben bzw. unvern\u00fcnftig \nerlebt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2017",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nZu den Negativsymptomen einer Schizophrenie z\u00e4hlen:",
        "options": {
            "A": "Katatonie",
            "B": "Bizarres Verhalten",
            "C": "Apathie",
            "D": "Anhedonie",
            "E": "Halluzinationen"
        },
        "solution": [
            "C",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Delir treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Im Gegensatz zur Demenz fehlt bei einem Delir die Bewusstseinsst\u00f6rung",
            "B": "Akustische Halluzinationen treten beim Alkoholentzugsdelir nicht auf",
            "C": "Das Delir ist gekennzeichnet durch St\u00f6rungen der Orientierung, der \nPsychomotorik und der Wahrnehmung",
            "D": "Ein Alkoholentzugsdelir kann h\u00e4ufig bis zu einem Jahr anhalten",
            "E": "F\u00fcr ein Alkoholentzugsdelir ist ein typisches Symptom die erh\u00f6hte Suggestibilit\u00e4t"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nMerkmale des pr\u00e4suizidalen Syndroms nach Ringel sind: \n1. Realit\u00e4tsverkennung \n2. Aggressionsumkehr \n3. Einengung \n4. Gedankenentzug  \n5. Suizidphantasien",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu St\u00f6rungen der Aufmerksamkeits- und \nGed\u00e4chtnisfunktionen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Konfabulationen sind f\u00fcr das Korsakow-Syndrom typische Erinnerungsl\u00fccken, die \nmit Einf\u00e4llen gef\u00fcllt werden, die vom Betroffenen f\u00fcr Erinnerungen gehalten \nwerden",
            "B": "Eine Merkf\u00e4higkeitsst\u00f6rung wird durch Fragen zu biographischen und \nhistorischen Ereignissen \u00fcberpr\u00fcft",
            "C": "Mit der Aufgabe \u201evon 100 immer 7 abziehen\u201c (100 \u2013 7 Test) wird die Funktion \ndes Langzeitged\u00e4chtnisses gepr\u00fcft",
            "D": "Bei einem organischen amnestischen Syndrom besteht eine Beeintr\u00e4chtigung des \nKurz- und Langzeitged\u00e4chtnisses, bei erhaltenem Immediatged\u00e4chtnis",
            "E": "Bei der Amnesie ist die Erinnerungsf\u00e4higkeit gesteigert"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Symptome und Verhaltensweisen k\u00f6nnen zur Prodromalphase einer \nSchizophrenie geh\u00f6ren? \n1. Interessenverlust an der Arbeit \n2. Sozialer R\u00fcckzug \n3. Vernachl\u00e4ssigung der K\u00f6rperhygiene und Kleidung \n4. Ausgestaltetes Wahnsystem  \n5. Depressivit\u00e4t",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur Unterbringung psychisch Kranker in einem psychiatrischen Krankenhaus \ntrifft zu?",
        "options": {
            "A": "Die Einweisung eines psychisch erkrankten Menschen nach dem \nUnterbringungsrecht der L\u00e4nder (z.B. Psychisch-Kranken-Gesetz) ist nur bei \nakuter Eigengef\u00e4hrdung m\u00f6glich",
            "B": "Die Unterbringung nach dem Betreuungsrecht erfolgt ohne zeitliche Befristung",
            "C": "Eine Unterbringung psychisch Kranker nach dem Betreuungsrecht kann auch zum \nZwecke einer notwendigen \u00e4rztlichen Untersuchung erfolgen",
            "D": "Eine Unterbringung nach dem Betreuungsgesetz kann bei Fremdgef\u00e4hrdung auch \nvom behandelnden Psychiater angeordnet werden",
            "E": "Die Unterbringung eines psychisch erkrankten Menschen nach dem \nUnterbringungsrecht der L\u00e4nder (z.B. Psychisch-Kranken-Gesetz) darf h\u00f6chstens \nvier Wochen andauern"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nIm Rahmen einer depressiven Episode kann es zum Auftreten folgender Symptome \nkommen: \n1. Agitiertheit \n2. Halluzinationen \n3. Wahnvorstellungen \n4. Autoaggressive Handlungen \n5. Hypochondrische Gr\u00fcbeleien",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zu grundlegenden Annahmen der Verhaltenstherapie trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Die Behandlung ist vor allem auf vergangene Erfahrungen und Erlebnisse \nausgerichtet",
            "B": "Abweichendes Verhalten wird im Zuge von Lernprozessen erworben",
            "C": "Problematisches Verhalten wird durch unbewusste Konflikte und Widerstand \naufrecht erhalten",
            "D": "Der Entwicklung von funktionalem und dysfunktionalem Verhalten liegen \nunterschiedliche Lerngesetze zugrunde",
            "E": "Aus der Analyse von verdr\u00e4ngten Konflikten werden therapeutische \nInterventionen abgeleitet"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Angstst\u00f6rungen treffen zu? \n1. Die k\u00f6rperlichen Reaktionen und Empfindungen der pathologischen Angst \nunterscheiden sich in der Qualit\u00e4t erheblich von der \u201enormalen\u201c Angst \n2. Die soziale Phobie geh\u00f6rt zu den h\u00e4ufigsten Angstst\u00f6rungen \n3. Bei der Agoraphobie besteht eine Angst sich in eine Menschenmenge oder auf \n\u00f6ffentliche Pl\u00e4tze zu begeben \n4. Eine Panikattacke ist eine einzelne, abrupt beginnende Episode von intensiver \nAngst oder Unbehagen, die mit vegetativen Symptomen einhergeht \n5. Eine prim\u00e4re Angstst\u00f6rung liegt bei einem Angstsyndrom vor, das auf eine \nk\u00f6rperliche oder psychische Grunderkrankung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nDiagnostische Leitlinien f\u00fcr den sch\u00e4dlichen Gebrauch von psychotropen Substanzen (nach \nICD-10) sind: \n1. Fortschreitende Vernachl\u00e4ssigung anderer Interessen zugunsten des \nSubstanzkonsums \n2. K\u00f6rperliche St\u00f6rung aufgrund des Substanzkonsums \n3. Psychische St\u00f6rung aufgrund des Substanzkonsums \n4. Starker Wunsch oder eine Art Zwang die Substanz zu konsumieren \n5. Sozial un\u00fcblicher Konsum der entsprechenden Substanz",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Essst\u00f6rungen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Anorexia nervosa tritt bei Frauen und M\u00e4nnern etwa gleich h\u00e4ufig auf",
            "B": "Bei der Bulimia nervosa hat sich die kognitive Verhaltenstherapie (KVT) als \nwirksam erwiesen",
            "C": "Beim Pica-Syndrom (nach lateinisch: pica = Elster) werden ungenie\u00dfbare bzw. \nnicht essbare Substanzen verzehrt",
            "D": "F\u00fcr die Binge-Eating-St\u00f6rung (BES) ist der h\u00e4ufige Verzehr sehr kleiner \nMahlzeiten charakteristisch",
            "E": "Von Adipositas spricht man bei M\u00e4nnern bei einem Body-Mass-Index (BMI) von \n24 kg/m2"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welches der folgenden psychopathologischen Symptome spricht im Rahmen der \nDifferentialdiagnose am ehesten f\u00fcr eine organische psychische St\u00f6rung aufgrund einer \nnachweisbaren Hirnerkrankung?",
        "options": {
            "A": "Gedankenlautwerden",
            "B": "Gedankenentzug",
            "C": "Dialog mit einer \u201einneren\u201c Stimme",
            "D": "Desorientiertheit",
            "E": "Stimmen mit Befehlscharakter"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Entwicklungsst\u00f6rungen treffen zu? \n1. Bei der expressiven Sprachst\u00f6rung ist die Intelligenzentwicklung in der Regel \nnicht gest\u00f6rt \n2. Bei einer isolierten Artikulationsst\u00f6rung ist nur das Sprachverst\u00e4ndnis au\u00dferhalb \nder Norm reduziert \n3. Bei der rezeptiven Sprachst\u00f6rung ist das Sprachverst\u00e4ndnis nicht gest\u00f6rt \n4. Ein Beispiel f\u00fcr eine Artikulationsst\u00f6rung ist das Lispeln (Sigmatismus) \n5. Der fr\u00fchkindliche Autismus tritt vorwiegend bei M\u00e4dchen auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum psychopathologischen Befund treffen zu? \n1. Illusion ist eine vermeintliche Wahrnehmung ohne Sinneseindr\u00fccke \n2. Halluzination ist eine Missdeutung von Sinneseindr\u00fccken \n3. Es kann auf mehreren Sinnesgebieten gleichzeitig halluziniert werden \n4. Orientierungsst\u00f6rung ist eine mangelnde Orientierung oder v\u00f6llige \nDesorientierung in Bezug auf Ort, Zeit, Situation und eigene Person \n5. \u201eDoppelte Buchf\u00fchrung\u201c bezeichnet die gleichzeitige Orientierung an der realen \nund wahnhaften Welt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Differentialdiagnose psychotischer St\u00f6rungen treffen \nzu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Kernsymptome der wahnhaften St\u00f6rung sind Negativsymptome und \nHalluzinationen",
            "B": "Bei der hebephrenen Schizophrenie stehen die affektiven Ver\u00e4nderungen im \nVordergrund",
            "C": "Anhaltende Positivsymptome kennzeichnen das schizophrene Residuum",
            "D": "Bei der Schizophrenie ist die Bewusstseinsklarheit in der Regel nicht \nbeeintr\u00e4chtigt",
            "E": "Die induzierte wahnhafte St\u00f6rung (Folie \u00e0 deux) wird durch Drogeneinnahme \nverursacht"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Bei welchen der folgenden Erkrankungen/Folgezust\u00e4nde kann als zugeh\u00f6riges Symptom eine \nGangst\u00f6rung vorkommen? \n1. Innenohrerkrankung \n2. Dissoziative St\u00f6rungen (Konversionsst\u00f6rungen) \n3. Sch\u00e4digung peripherer Nerven (Neuropathie)  \n4. Erkrankung von Muskeln und Gelenken \n5. Nach Sch\u00e4del-Hirn-Verletzungen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Abstinenzregel der klassischen Psychoanalyse trifft \n(treffen) zu? \n1. Private Dienstleistungen durch den Klienten f\u00fcr den Therapeuten sind mit der \nAbstinenzregel vereinbar \n2. Es verst\u00f6\u00dft nicht gegen die Abstinenzregel, wenn der Therapeut eine rein \nfreundschaftliche Beziehung zum Klienten pflegt \n3. Es verst\u00f6\u00dft nicht gegen die Abstinenzregel, wenn der Therapeut im Rahmen der \nTherapie anhand fr\u00fcherer eigener Konflikte dem Klienten geeignete \nProbleml\u00f6sestrategien veranschaulicht und vermittelt  \n4. Die einvernehmliche Aufnahme sexueller Beziehungen zwischen Klient und \nTherapeut ist mit der Abstinenzregel vereinbar \n5. Die Abstinenzregel erstreckt sich auch auf Personen, die dem Klienten \nnahestehen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 5 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nEin 25-j\u00e4hriger Mann wird durch \u00dcberaktivit\u00e4t, sorglose Heiterkeit, Distanzlosigkeit und \nUnkonzentriertheit auff\u00e4llig; es besteht kein Krankheitsgef\u00fchl. \nDifferenzialdiagnostisch m\u00fcssen Sie folgende Erkrankungen in Betracht ziehen und/oder \ndurch weitere Befunde abkl\u00e4ren: \n1. Manische Episode im Rahmen einer bipolaren affektiven St\u00f6rung \n2. Hirntumor (im Bereich des Stirnhirns) \n3. Neurologische System- oder Stoffwechselerkrankung \n4. Stimulanzienmissbrauch (Drogenmissbrauch vom Kokain- oder Amphetamintyp)  \n5. Alkoholdelir (Delirium tremens)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nDie Erfordernis zur Errichtung einer rechtlichen Betreuung ist aus medizinischer Sicht \ngegeben, wenn folgende gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen vorliegen: \n1. Der Betroffene \u00fcberblickt aufgrund einer psychischen Erkrankung, trotz \numfassender \u00e4rztlicher Aufkl\u00e4rung, nicht die Tragweite des Risikos eines \noperativen Eingriffs \n2. Aufgrund k\u00f6rperlicher Behinderung gelingt die F\u00fchrung des eigenen Haushalts \nnur mit Hilfe einer Putzfrau \n3. Es besteht ein Drogenmissbrauch, kompliziert durch Beschaffungskriminalit\u00e4t \n4. Es besteht aufgrund einer psychischen Erkrankung die Unf\u00e4higkeit die eigenen \nAngelegenheiten zu besorgen  \n5. Es besteht eine nicht altersentsprechende emotionale Abh\u00e4ngigkeit von \nBezugspersonen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu?  \nEine negative Verst\u00e4rkung im Sinne der operanten Konditionierung ist:",
        "options": {
            "A": "Eine Mutter belohnt ihr Kind daf\u00fcr, dass es andere schl\u00e4gt",
            "B": "Eine Mutter schl\u00e4gt ihr Kind, weil es andere schl\u00e4gt",
            "C": "Eine Mutter beendet den Hausarrest, nachdem das Kind seine Hausaufgaben \ngemacht hat",
            "D": "Eine Mutter erteilt Hausarrest, weil das Kind seine Hausaufgaben nicht gemacht \nhat",
            "E": "Eine Mutter schr\u00e4nkt das Fu\u00dfballspielen ein, weil das Kind seine Hausaufgaben \nnicht gemacht hat"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Behandlung von Patienten mit narzisstischer \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Ein Therapieziel ist die Verbesserung der Beziehungsf\u00e4higkeit",
            "B": "F\u00fcr eine gute Prognose spricht die Verdr\u00e4ngung von Abh\u00e4ngigkeitsbed\u00fcrfnissen",
            "C": "Bei Patienten mit narzisstischer Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung besteht ein erh\u00f6htes \nSuizidrisiko gegen\u00fcber der Normalbev\u00f6lkerung",
            "D": "Verglichen mit anderen psychischen St\u00f6rungen (wie Depression oder \nAngstst\u00f6rungen) ist die therapeutische Beziehung f\u00fcr eine erfolgreiche Therapie \nweniger bedeutsam",
            "E": "Der narzisstische Patient sucht in der Regel fr\u00fchzeitig psychotherapeutische Hilfe \nauf"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Zwangsst\u00f6rungen treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Zwangssymptome haben eine Tendenz zur Generalisierung",
            "B": "Zwangsst\u00f6rungen treten nahezu immer isoliert auf",
            "C": "Zwangsst\u00f6rungen treten bei M\u00e4nnern deutlich h\u00e4ufiger auf als bei Frauen",
            "D": "Zwangsst\u00f6rungen beeintr\u00e4chtigen den Alltag des Patienten kaum",
            "E": "Die Zwangsgedanken werden vom Betroffenen fast immer als qu\u00e4lend oder \nsinnlos erlebt"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu dissoziativen St\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Frauen sind h\u00e4ufiger betroffen als M\u00e4nner",
            "B": "Dissoziative Krampfanf\u00e4lle gehen mit einem Bewusstseinsverlust einher",
            "C": "Chronische Zust\u00e4nde treten nicht auf",
            "D": "Es besteht kein Zusammenhang zwischen den dissoziativen Symptomen und \nbelastenden Ereignissen, Problemen oder Bed\u00fcrfnissen",
            "E": "Eine k\u00f6rperliche Erkrankung, welche die Symptome erkl\u00e4ren k\u00f6nnte, ist nicht \nnachweisbar"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Substitutionsbehandlung von Opioidabh\u00e4ngigen treffen \nzu?  \n1. Eine Schwangerschaft schlie\u00dft eine Substitutionsbehandlung aus \n2. Die Substitutionsbehandlung darf in Ausnahmef\u00e4llen (z.B. Sonntag/Feiertage) \nvom Heilpraktiker durchgef\u00fchrt werden \n3. Eine Substitutionsbehandlung ist ein generelles Ausschlusskriterium f\u00fcr das \nF\u00fchren eines Kraftfahrzeugs \n4. Methadon ist auch suchterzeugend \n5. Das Risiko von HIV-Infektionen wird durch die kontrollierte Methadonabgabe \nverringert",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 24,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Bei einem depressiven Patienten beabsichtigt der Therapeut die Methode der kognitiven \nUmstrukturierung einzusetzen. \nWelche Aussage zur kognitiven Umstrukturierung trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Der Therapeut nimmt an, dass sich Kognitionen nur indirekt \u00fcber eine \nVerhaltens\u00e4nderung beeinflussen lassen",
            "B": "Im sokratischen Dialog versucht der Therapeut seinen Patienten von der \nobjektiven Wahrheit zu \u00fcberzeugen",
            "C": "Im sokratischen Dialog stellt der Therapeut seine Fragen zur\u00fcckhaltend und \ngeduldig und erfragt Widerspr\u00fcche",
            "D": "Beim Entkatastrophisieren soll sich der Patient in die Perspektive eines anderen \nversetzen",
            "E": "Der Therapeut verzichtet auf Verhaltensexperimente, um den Patienten auf \ndessen automatische Gedanken zu fokussieren"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 25,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZu den unerw\u00fcnschten Wirkungen bzw. Risiken einer psychotherapeutischen Behandlung \nz\u00e4hlen: \n1. Auftreten von psychotischen Symptomen \n2. Destabilisierung von Beziehungen \n3. Suizid des Patienten \n4. Verminderung eines begleitenden Substanzkonsums \n5. \u00dcbertragung im Rahmen der psychoanalytischen Therapie",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZum Wahn geh\u00f6ren: \n1. \u00dcberzeugungen, die im Widerspruch zu den Einsch\u00e4tzungen gesunder Menschen \noder den Naturgesetzen stehen \n2. Intakte Realit\u00e4tskontrolle \n3. Subjektive Gewissheit \n4. Unkorrigierbarkeit \n5. Somnolenz",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen  2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 27,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zum Heilpraktikergesetz trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Das Heilpraktikergesetz wurde bereits 1949 verabschiedet",
            "B": "\u00c4rzte ben\u00f6tigen f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Psychotherapie eine Heilerlaubnis",
            "C": "Die Aus\u00fcbung der Zahlheilkunde f\u00e4llt nicht unter die Bestimmungen dieses \nGesetzes",
            "D": "Heilpraktiker d\u00fcrfen die Aus\u00fcbung der Heilkunde auch im Umherziehen anbieten",
            "E": "Eine abgeschlossene Berufsausbildung ist eine der Voraussetzungen f\u00fcr die auf \ndas Gebiet der Psychotherapie beschr\u00e4nkte Heilpraktikererlaubnis"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "17.03.2021",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Demenz treffen zu?  \n1. Die h\u00e4ufigste Form aller Demenzerkrankungen ist die vaskul\u00e4re Demenz  \n2. Differenzialdiagnostisch ist bei einer Demenz auch an eine Depression zu denken \n3. Bei einer Demenz bei Alzheimer-Krankheit finden sich pathologische \nAblagerungen von Proteinen im Gehirn \n4. Verhaltensst\u00f6rungen wie Aggressivit\u00e4t und Reizbarkeit passen nicht zur Diagnose \neiner Demenz \n5. Bei einer vaskul\u00e4ren Demenz ist die Behandlung von Risikofaktoren wie arterielle \nHypertonie, Rauchen und Diabetes mellitus wichtig",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "1",
        "group": "B",
        "page": 1,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Das Verhalten eines Patienten erscheint Ihnen sonderbar, bizarr, gek\u00fcnstelt, unnat\u00fcrlich. \nWelcher Fachbegriff trifft hierf\u00fcr am Ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Parathymie",
            "B": "Affektlabilit\u00e4t",
            "C": "Logorrhoe",
            "D": "Manierismus",
            "E": "Mutismus"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "2",
        "group": "B",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nSt\u00f6rungen der Psychosomatik bei Schizophrenie sind: \n1. Sprachstereotypien \n2. Ambivalenz \n3. Katatone Erregung \n4. Parathymie \n5. Stupor",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "3",
        "group": "B",
        "page": 3,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) \ntreffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "ADHS ist gekennzeichnet durch motorische Hyperaktivit\u00e4t, Impulsivit\u00e4t und \nSt\u00f6rung der Aufmerksamkeit",
            "B": "ADHS tritt im Erwachsenenalter nicht auf",
            "C": "Vor Diagnosestellung einer ADHS muss eine organische Ursache ausgeschlossen \nwerden",
            "D": "Genetische Faktoren spielen bei ADHS keine Rolle",
            "E": "Alleinige Verhaltenstherapie ist medikament\u00f6ser Therapie bei ADHS \u00fcberlegen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "4",
        "group": "B",
        "page": 4,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Im Rahmen einer rechtlichen Betreuung kann ein Einwilligungsvorbehalt angeordnet \nwerden. \nWelche Aussage zum Einwilligungsvorbehalt trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Voraussetzung f\u00fcr die Anordnung eines Einwilligungsvorbehaltes ist das \nVorliegen einer schweren k\u00f6rperlichen Erkrankung oder Behinderung",
            "B": "Es handelt sich um eine spezielle Form der Betreuung f\u00fcr h\u00f6chstpers\u00f6nliche \nRechtsgesch\u00e4fte wie Eheschlie\u00dfung oder Testament",
            "C": "Bestimmte Rechtsgesch\u00e4fte werden ohne Einwilligung eines vom Gericht \nbestellten Betreuers nicht rechtswirksam",
            "D": "Prim\u00e4rer Zweck des Einwilligungsvorbehaltes ist es, andere vor den \nRechtsgesch\u00e4ften des Betreuten zu sch\u00fctzen",
            "E": "Ein Einwilligungsvorbehalt bleibt grunds\u00e4tzlich lebenslang bestehen"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "5",
        "group": "B",
        "page": 5,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nGr\u00fcbeln geh\u00f6rt im psychopathologischen Befund zur Gruppe der",
        "options": {
            "A": "Aufmerksamkeits- und Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen",
            "B": "formalen Denkst\u00f6rungen",
            "C": "Bef\u00fcrchtungen und Zw\u00e4nge",
            "D": "Ich-St\u00f6rungen",
            "E": "inhaltlichen Denkst\u00f6rungen"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "6",
        "group": "B",
        "page": 6,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nTypische Methoden/Techniken der Verhaltenstherapie sind:",
        "options": {
            "A": "Deutung des Widerstandes",
            "B": "Bearbeitung der \u00dcbertragung",
            "C": "Biofeedback",
            "D": "freie Assoziation",
            "E": "Flooding"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "7",
        "group": "B",
        "page": 7,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der genannten Aussagen zu Zwangsst\u00f6rungen treffen zu? \n1. Bei Zwangsst\u00f6rungen beobachtet man h\u00e4ufig Spontanremissionen \n2. Eine Zwangsst\u00f6rung beginnt in der Regel vor dem 6. Lebensjahr \n3. Aufgrund des hohen Leidensdruckes kommt es meist zu einer raschen \nDiagnosestellung \n4. Eine Kombination aus Psychotherapie und Medikation hat sich bew\u00e4hrt \n5. Zwangssymptome k\u00f6nnen im Rahmen einer Demenz auftreten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "8",
        "group": "B",
        "page": 8,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nF\u00fcr Zwangsst\u00f6rungen gilt typischerweise: \n1. Ein Hauptkriterium ist das Auftreten von Zwangsgedanken \n2. Ein Hauptkriterium ist das Auftreten von Zwangshandlungen \n3. Die verhaltenstherapeutische Intervention besteht wesentlich aus der \nExposition, der Reaktionsverhinderung und dem Aushalten der nachfolgend \nauftretenden Spannungszust\u00e4nde \n4. Dem unmittelbaren famili\u00e4ren Umfeld bleibt die Erkrankung meist verborgen \n5. Zwangsgedanken oder \u2013handlungen werden vom Betroffenen meist als ich-\nsynton erlebt",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "9",
        "group": "B",
        "page": 9,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Neuroleptika treffen zu? \n1. Neuroleptika sind zur Behandlung schizophrener St\u00f6rungen geeignet \n2. Neuroleptika haben eine antagonistische Wirkung an Dopaminrezeptoren \n3. Man unterscheidet typische und atypische Neuroleptika \n4. Bei Gabe von Neuroleptika sollten regelm\u00e4\u00dfig Elektrokardiogramme abgeleitet \nwerden \n5. Als Nebenwirkungen kann es zum Auftreten extrapyramidaler \nBewegungsst\u00f6rungen kommen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "10",
        "group": "B",
        "page": 10,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nDas Rollenspiel im Rahmen der Verhaltenstherapie beruht insbesondere auf den \nLernmechanismen:",
        "options": {
            "A": "Positive Verst\u00e4rkung",
            "B": "Indirekte Verst\u00e4rkung",
            "C": "Negative Verst\u00e4rkung",
            "D": "Lernen am Modell",
            "E": "Habituation"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "11",
        "group": "B",
        "page": 11,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nVerantwortlich f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtliche Unterbringung eines psychisch Kranken im \npsychiatrischen Krankenhaus gem\u00e4\u00df Unterbringungsrecht der L\u00e4nder (Psychisch-Kranken-\nGesetz) ist",
        "options": {
            "A": "die Kriminalpolizei",
            "B": "das Gesundheitsamt",
            "C": "die zust\u00e4ndige \u00c4rztekammer",
            "D": "das Amtsgericht",
            "E": "das Ordnungsamt"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "12",
        "group": "B",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nRelevante Therapieprinzipien f\u00fcr die Behandlung einer spezifischen Phobie in der \nVerhaltenstherapie im Sinne einer Expositionstherapie sind: \n1. Konfrontation durch Flooding oder systematische Desensibilisierung \n2. Habituation \n3. Vollst\u00e4ndiges Durchlaufen der Angstkurve \n4. Reaktionsverhinderung \n5. Verzicht auf Selbstmedikation mit Tranquilizern",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1,2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "13",
        "group": "B",
        "page": 13,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypische Symptome einer depressiven Episode (nach ICD-10) sind: \n1. Ideenflucht \n2. Interessenverlust \n3. vermindertes Selbstbewusstsein \n4. Suizidgedanken \n5. verminderter Antrieb",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "14",
        "group": "B",
        "page": 14,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Merkmale lassen am Ehesten an eine abh\u00e4ngige (asthenische) \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) denken? \n1. Streits\u00fcchtiges und beharrliches Bestehen auf eigene Rechte \n2. Ausgepr\u00e4gte \u00c4ngste vor dem Alleinsein bzw. Verlassenwerden \n3. Eingeschr\u00e4nkte F\u00e4higkeiten beim Treffen von Entscheidungen ohne Ratschl\u00e4ge \nund Best\u00e4tigung von Anderen \n4. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Gewissenhaftigkeit bis hin zum Perfektionismus \n5. Unterordnung der eigenen Bed\u00fcrfnisse unter die anderer Personen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "15",
        "group": "B",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nEin Abh\u00e4ngigkeitssyndrom (nach ICD-10) ist gekennzeichnet durch: \n1. Toleranzentwicklung \n2. Entzugssymptome \n3. Beendigung des Konsums bei sch\u00e4dlichen Folgen \n4. F\u00e4higkeit den Konsum zu kontrollieren \n5. Einengung auf den Substanzkonsum",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "16",
        "group": "B",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche Aussagen zur Psychotherapie treffen zu? \n1. \u201eErlernte Hilflosigkeit\u201c ist ein in der Psychoanalyse verwendeter Begriff f\u00fcr einen \nAbwehrmechanismus \n2. Bei einer akuten schweren depressiven Episode ist eine ambulante \npsychodynamisch orientierte Psychotherapie indiziert \n3. Ziel bei der kognitiven Therapie nach Beck ist die sogenannte kognitive \nUmstrukturierung \n4. Beim SORKC-Modell handelt es sich um ein in der verhaltenstherapeutischen \nDiagnostik anwendbares Modell zur Problem-, Situations- und Verhaltensanalyse \n5. Psychodynamische orientierte Methoden spielen in der Kinder- und \nJugendpsychiatrie keine wesentliche Rolle",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "17",
        "group": "B",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche Aussagen treffen zu? \nUrsachen eines Delirs k\u00f6nnen sein: \n1. Stoffwechselst\u00f6rungen \n2. Elektrolytst\u00f6rungen \n3. Medikamente \n4. Operationen \n5. hohes Fieber",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "18",
        "group": "B",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur rechtlichen Betreuung treffen zu? \n1. Der Aufgabenkreis eines Betreuers kann sich auf die Gesundheitsf\u00fcrsorge \nbeschr\u00e4nken \n2. Die Behandlung von Patienten mit gesetzlicher Betreuung ist nur mit \nevidenzbasierten Methoden erlaubt \n3. Der Betreuer kann die dauerhafte Unterbringung des Betreuten im Pflegeheim \nanordnen \n4. Im Rahmen des Betreuungsrechts kann ggf. auch eine zwangsweise Behandlung \nerfolgen \n5. Die Bestellung eines Betreuers kommt grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr Vollj\u00e4hrige in \nBetracht, Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen unter Vormundschaft gestellt werden",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "19",
        "group": "B",
        "page": 19,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den Ich-St\u00f6rungen geh\u00f6ren \n1. Derealisation \n2. Gedankenabrei\u00dfen \n3. Gedankenausbreitung \n4. Gedankendr\u00e4ngen \n5. Gedankeneingebung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "20",
        "group": "B",
        "page": 20,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur Demenzerkrankung trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Die Lewy-K\u00f6rperchen-Demenz ist die h\u00e4ufigste Form der Demenzerkrankungen",
            "B": "Alzheimer-Demenz ist durch einen akuten Beginn und den pl\u00f6tzlichen Verfall der \nkognitiven F\u00e4higkeiten gekennzeichnet",
            "C": "Die Creutzfeldt-Jakob-Erkrankung tritt als langsam fortschreitende Demenz in \nErscheinung",
            "D": "Zu Beginn der Demenz bei Morbus-Pick (frontotemporale Demenz) stehen \nCharakterver\u00e4nderungen und der Verlust sozialer F\u00e4higkeiten im Vordergrund",
            "E": "Die Blutwerte zeigen bei Demenz pathognomonische Ver\u00e4nderungen"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "21",
        "group": "B",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Befunde sprechen f\u00fcr eine organische Ursache der psychischen \nSymptomatik und erfordern eine m\u00f6glichst schnelle somatische Abkl\u00e4rung?  \n1. Bewusstseinsst\u00f6rung \n2. Orientierungsst\u00f6rung \n3. Fieber \n4. Optische Halluzinationen \n5. Vegetative Auff\u00e4lligkeiten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "22",
        "group": "B",
        "page": 22,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur Schizophrenie trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Ein akuter Krankheitsbeginn ist prognostisch eher g\u00fcnstig",
            "B": "Symptome nach Drogenkonsum haben keine \u00c4hnlichkeit mit Symptomen der \nSchizophrenie",
            "C": "Mit geduldiger Erkl\u00e4rung kann sich der Patient vom Wahninhalt l\u00f6sen",
            "D": "Es treten keine kognitiven Defizite auf",
            "E": "Frauen erkranken in der Regel deutlich fr\u00fcher als M\u00e4nner an einer Schizophrenie"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "23",
        "group": "B",
        "page": 23,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nIn der kognitiven Therapie werden typische \u201eDenkfehler\u201c unterschieden. \nDie Aussage Ihrer Patientin: \u201cIch habe ein seltsames Gef\u00fchl, daher werde ich das Haus heute \nnicht mehr verlassen.\u201c Spricht am Ehesten f\u00fcr",
        "options": {
            "A": "Gedankenlesen",
            "B": "unangemessener Imperativ",
            "C": "\u00fcbertriebene Verallgemeinerung",
            "D": "Katastrophisieren",
            "E": "emotionale Beweisf\u00fchrung"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "24",
        "group": "B",
        "page": 24,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu somatoformen St\u00f6rungen (nach ICD-10) trifft (treffen) \nzu?  \n1. Eine Somatisierungsst\u00f6rung bedarf eines Ausl\u00f6sers \n2. In den meisten F\u00e4llen liegt einer somatoformen Schmerzst\u00f6rung eine somatische \nUrsache zu Grunde \n3. Die Prognose einer somatoformen Schmerzst\u00f6rung ohne organisches Korrelat ist \ng\u00fcnstig \n4. Beim Vorliegen einer somatoformen Schmerzst\u00f6rung ist ein niederpotentes \nNeuroleptikum Mittel der Wahl \n5. Patienten mit einer somatoformen St\u00f6rung suchen h\u00e4ufig prim\u00e4r einen \nAllgemeinmediziner oder Internisten auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussage 4 ist richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 5 ist richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "25",
        "group": "B",
        "page": 25,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Psychotherapieverfahren treffen zu?  \n1. Hauptindikation der dialektisch-behavioralen Therapie sind schizophrene \nSt\u00f6rungen \n2. In der Psychoanalyse wird der Patient zum freien Assoziieren angehalten \n3. Eine speziell auf Sorgenkontrolle ausgerichtete kognitive Verhaltenstherapie hat \nsich bei der generalisierten Angstst\u00f6rung bew\u00e4hrt \n4. Verfahren der ersten Wahl bei Zwangsst\u00f6rungen ist die kognitive \nVerhaltenstherapie mit Exposition und Reaktionsmanagement \n5. Eine Retraumatisierung ist bei der Traumatherapie erw\u00fcnscht",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen  2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "26",
        "group": "B",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu psychischen St\u00f6rungen im Wochenbett treffen zu?  \n1. Eine postpartale Depression tritt in der Regel auf, wenn das Kind unerw\u00fcnscht ist \n2. Bei einer schweren postpartalen Depression empfiehlt sich eine Behandlung mit \neinem Antidepressivum \n3. Eine postpartale Depression der Mutter kann dem S\u00e4ugling schaden, deswegen \nsollte die Mutter bei ersten Anzeichen vom Kind getrennt werden \n4. Im Wochenbett treten psychische Erkrankungen geh\u00e4uft auf \n5. Eine postpartale Depression kann sich innerhalb von Stunden nach der \nEntbindung entwickeln",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "27",
        "group": "B",
        "page": 27,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nEine Dysthymia (nach ICD-10) ist:",
        "options": {
            "A": "eine larvierte Depression",
            "B": "eine affektive St\u00f6rung mit h\u00e4ufigen Stimmungswechseln zwischen leichter \nDepression und Hypomanie",
            "C": "eine affektive St\u00f6rung mit mehr als 4 Episoden/Jahr",
            "D": "eine chronische depressive Verstimmung eher leichter Auspr\u00e4gung",
            "E": "eine St\u00f6rung mit erh\u00f6hter Erm\u00fcdbarkeit bei geringster Anstrengung"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "15.03.2023",
        "number": "28",
        "group": "B",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Elektrokrampftherapie (EKT) treffen zu?  \n1. Durch elektrische Reizung des Gehirns wird ein epileptischer Anfall ausgel\u00f6st \n2. Die EKT kann bei Depressionen eingesetzt werden \n3. Die EKT ist eine wirksame Behandlungsmethode \n4. Die EKT ist eine Sonderform der Elektroenzephalografie (EEG) \n5. Die EKT wird aufgrund der hohen Risiken nicht mehr angewendet",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "1",
        "group": "A",
        "page": 1,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypische Methoden/Techniken der Psychoanalyse sind: \n1. Traumdeutung \n2. Deutung des Widerstandes \n3. Shaping (Verhaltensausformung) \n4. Bearbeitung der \u00dcbertragung \n5. Freie Assoziation",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "2",
        "group": "A",
        "page": 2,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nTypisch f\u00fcr das alkoholbedingte Delirium tremens ist/sind: \n1. Der Zustand h\u00e4lt gew\u00f6hnlich \u00fcber Wochen an \n2. Verwirrtheit, motorische Unruhe und Halluzinationen \n3. Beginn nach Absetzen des Alkohols \n4. Es kann auch w\u00e4hrend einer Periode des schweren Trinkens beginnen \n5. Eine Bewusstseinseintr\u00fcbung tritt nicht auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "3",
        "group": "A",
        "page": 3,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Bindungsst\u00f6rungen (nach ICD-10) treffen zu? \n1. Wichtig ist die Abgrenzung von tief greifenden  \nEntwicklungsst\u00f6rungen (nach ICD-10) \n2. Beginn vor dem Alter von 5 Jahren \n3. Zur klinischen Leitsymptomatik der reaktiven Bindungsst\u00f6rung geh\u00f6ren \nrepetetive und stereotype Verhaltensmuster \n4. Die reaktive Bindungsst\u00f6rung wird von anhaltenden und ausgepr\u00e4gten \nkognitiven Defiziten, die denen des Autismus vergleichbar sind, begleitet \n5. Die reaktive Bindungsst\u00f6rung tritt meist im Kontext von Vernachl\u00e4ssigung  oder \nMisshandlung auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "4",
        "group": "A",
        "page": 4,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den Symptomen des akuten Cannabisrausches z\u00e4hlen: \n1. Ger\u00f6tete Augen \n2. Konzentrationsverbesserung \n3. Ver\u00e4nderung der Sinneswahrnehmung \n4. Ideenfl\u00fcchtiges Denken \n5. Miosis",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "5",
        "group": "A",
        "page": 5,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nIm Rahmen einer depressiven Episode kann es zum Auftreten folgender Symptome \nkommen: \n1. Halluzinationen \n2. Autoaggressive Handlungen \n3. Hypochondrische Gr\u00fcbeleien \n4. Agitiertheit \n5. Wahnvorstellungen",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "6",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zur Legasthenie trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Es besteht in der Regel eine schwere Intelligenzminderung",
            "B": "Der Begriff Legasthenie wird synonym f\u00fcr Lese- und Rechtschreibst\u00f6rung (LRS) \nverwendet",
            "C": "Kinder mit Legasthenie k\u00f6nnen das Gelesene besonders gut wiedergeben",
            "D": "Legasthenie kann nicht gezielt behandelt werden",
            "E": "Vom Besuch einer h\u00f6heren Schule sollte bei Legasthenie generell abgeraten \nwerden"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "7",
        "group": "A",
        "page": 6,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Somatisierungsst\u00f6rung (nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Die St\u00f6rung beginnt meist im fr\u00fchen Erwachsenenalter",
            "B": "Die Diagnose kann nach 3 Monaten bei entsprechender Symptomatik gestellt \nwerden",
            "C": "Die St\u00f6rung tritt bei beiden Geschlechtern gleich h\u00e4ufig auf",
            "D": "Die Betroffenen sind aufgrund ihres hohen Leidensdruckes meist rasch zu einer \nPsychotherapie motivierbar",
            "E": "Im St\u00f6rungsverlauf kann es zu einer Abh\u00e4ngigkeit oder einem Missbrauch von \nMedikamenten kommen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "8",
        "group": "A",
        "page": 7,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nDie schizoide Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach ICD-10) ist charakterisiert durch:",
        "options": {
            "A": "Mangelnde Sensibilit\u00e4t im Erkennen und Befolgen gesellschaftlicher Regeln",
            "B": "Andauerndes Gef\u00fchl von innerer Leere",
            "C": "Mangel an engen Freunden oder vertrauensvollen Beziehungen oder dem \nWunsch nach diesen",
            "D": "Andauernde und umfassende Gef\u00fchle von Anspannung und Besorgtheit",
            "E": "\u00dcberm\u00e4\u00dfige Zweifel und Vorsicht"
        },
        "solution": [
            "A",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "9",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Intelligenzminderung (nach ICD-10) im Kindes- und Jugendalter treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Die Einteilung der Intelligenzminderung erfolgt nach ICD-10 in leichte, mittelgradige, schwere und schwerste Intelligenzminderung",
            "B": "Intelligenzminderungen beginnen bei einem Intelligenzquotienten (IQ) von unter 50",
            "C": "Genetische Faktoren als m\u00f6gliche Ursache der Intelligenzminderung sind bisher nicht belegt",
            "D": "Die Behandlung einer Intelligenzminderung ist in der Regel erfolgsversprechend",
            "E": "Das Risiko, bei einer bestehenden Intelligenzminderung an einer psychischen St\u00f6rung zu erkranken, ist erh\u00f6ht"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "10",
        "group": "A",
        "page": 8,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nBei der kognitiven Verhaltenstherapie (nach Beck) werden \n1. traumatische Kindheitserinnerungen gespiegelt \n2. Tagesprotokolle zur Selbstbeobachtung eingesetzt \n3. eine kognitive Umstrukturierung durchgef\u00fchrt \n4. nachts mittels Elektroden kleine Elektrost\u00f6\u00dfe auf die Schl\u00e4fen gegeben \n5. einseitige Bewertungen durch neue Zuschreibungen ersetzt (Reattribuierung)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "11",
        "group": "A",
        "page": 9,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine 28-j\u00e4hrige Frau, ohne psychische Vorerkrankungen, kommt in Ihre Praxis. \nSie berichtet aufgeregt und kurzatmig, dass sie am Morgen an einer stark befahrenen \nStra\u00dfenkreuzung einen Verkehrsunfall mit einem LKW gehabt habe, welcher wohl eine rote \nAmpel \u00fcbersehen haben musste. Sie brauche daher unbedingt \u201eetwas zur Beruhigung\u201c. So \nk\u00f6nne sie nicht zur Arbeit. \nDie Betroffene berichtet stereotyp, dass sie doch \u201egr\u00fcn\u201c gehabt habe und was denn passiert \nw\u00e4re, wenn der LKW sie mit ihrer 3-j\u00e4hrigen Tochter frontal an ihrer Fahrerseite erwischt \nh\u00e4tte. Die Betroffene zittert, wirkt psychomotorisch unruhig, verzweifelt und zeigt deutliche \nAuffassungs- und Konzentrationsst\u00f6rungen. \nWelche der folgenden Diagnosen im Sinne der ICD-10 trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Posttraumatische Belastungsst\u00f6rung",
            "B": "Anpassungsst\u00f6rung mit gemischter St\u00f6rung von Gef\u00fchlen und Sozialverhalten",
            "C": "Panikst\u00f6rung",
            "D": "Akute Belastungsreaktion",
            "E": "Dissoziative St\u00f6rung (Konversionsst\u00f6rung), gemischt"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "12",
        "group": "A",
        "page": 10,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Suizidalit\u00e4t treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Sobald ein Patient Suizidgedanken \u00e4u\u00dfert, muss die zwangsweise Unterbringung \nin einer psychiatrischen Klinik erfolgen",
            "B": "Bei einer Schizophrenie vom paranoid-halluzinatorischen Typ k\u00f6nnen imperative \nStimmen zu einer Suizidhandlung aufrufen",
            "C": "Methoden des sog. \u201eweichen\u201c Suizids f\u00fchren h\u00e4ufiger zum Tod als Methoden des \nsog. \u201eharten\u201c Suizids",
            "D": "Die Stadien der suizidalen Entwicklung (nach P\u00f6ldinger) sind. \nErw\u00e4gungsstadium - Ambivalenzstadium - Entschlussstadium",
            "E": "Die Rate an vollendeten Suiziden ist bei M\u00e4nnern und Frauen gleich hoch"
        },
        "solution": [
            "B",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "13",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Ein 65-j\u00e4hriger Patient stellt sich in Begleitung seiner Ehefrau vor. Er wirkt sehr klagsam und \nantriebsgemindert. Er klagt \u00fcber Vergesslichkeit, er k\u00f6nne sich das Datum nicht merken und \nvergesse Termine. Er interessiere sich f\u00fcr fast nichts mehr. Der Hausarzt habe ihn zum \nNervenarzt \u00fcberwiesen. Dieser habe ihm ein Medikament verschrieben und eine \nPsychotherapie empfohlen. \nWelche der folgenden Diagnosen kommt am ehesten in Frage?",
        "options": {
            "A": "Korsakow-Syndrom",
            "B": "Demenz bei Pick-Krankheit",
            "C": "Vaskul\u00e4re Demenz",
            "D": "Sogenannte depressive Pseudodemenz",
            "E": "Demenz bei HIV-Krankheit"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "14",
        "group": "A",
        "page": 11,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Sie vermuten bei einem 80-j\u00e4hrigen Patienten, der Ihnen wegen Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen \nvorgestellt wird, eine Demenz vom Alzheimer-Typ. \nWelche der folgenden Symptome st\u00fctzen Ihren Verdacht bei der Differenzialdiagnose? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Seit einem Jahr bestehende St\u00f6rungen der Merkf\u00e4higkeit",
            "B": "Rechtsseitige Gesichtsl\u00e4hmung nach mehreren Schlaganf\u00e4llen",
            "C": "Rasche Verschlechterung innerhalb weniger Tage",
            "D": "Keine qualitative Bewusstseinsst\u00f6rung",
            "E": "Anamnestisch bekannter langj\u00e4hriger \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Alkoholkonsum"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "15",
        "group": "A",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nTic-St\u00f6rungen \n1. sind willk\u00fcrliche und regelm\u00e4\u00dfige Muskelaktionen und Laut\u00e4u\u00dferungen, die \ngewohnheitsm\u00e4\u00dfig auftreten \n2. gelten ab einer Dauer von einem Monat als chronisch \n3. beginnen typischerweise vor der Pubert\u00e4t \n4. werden klinisch diagnostiziert \n5. treten bei ungef\u00e4hr 10 % aller Kinder und Jugendlichen vor\u00fcbergehend auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "16",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Zwangsst\u00f6rung (nach ICD-10) treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Patienten mit einer Zwangsst\u00f6rung erleben ihre Zwangshandlungen im \nGegensatz zur anankastischen (zwanghaften) Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung \n\u00fcblicherweise als ich-synton",
            "B": "Mindestens gegen einen Zwangsgedanken oder gegen eine Zwangshandlung \nmuss der Patient noch Widerstand leisten",
            "C": "Mit Abstand am h\u00e4ufigsten kommt bei Zwangsst\u00f6rungen der Z\u00e4hlzwang vor",
            "D": "Therapie der Wahl ist zun\u00e4chst die alleinige Pharmakotherapie, erst bei \nTherapieresistenz sollte eine kognitive Verhaltenstherapie angewendet werden",
            "E": "Treten Zwangssymptome nach dem 40. Lebensjahr auf, sollte eine organische \nUrsache ausgeschlossen werden"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "17",
        "group": "A",
        "page": 13,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? Bei der Neueinstellung eines Patienten mit depressiver St\u00f6rung auf ein antriebssteigerndes \nAntidepressivum muss in den ersten Wochen der Einnahme mit erh\u00f6hter Suizidgefahr gerechnet werden, wegen",
        "options": {
            "A": "unertr\u00e4glicher unerw\u00fcnschter Nebenwirkungen",
            "B": "eintretender Antriebssteigerung vor dem antidepressiven Effekt",
            "C": "fehlender Akzeptanz der Medikation durch die Angeh\u00f6rigen",
            "D": "eines un\u00fcberwindlichen inneren Therapiewiderstandes",
            "E": "Entt\u00e4uschung des Patienten aufgrund der Verz\u00f6gerung des Wirkungseintrittes"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "18",
        "group": "A",
        "page": 14,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Ein 45-j\u00e4hriger Mann mit bekannter paranoid-halluzinatorischer Schizophrenie greift \naufgrund wahnhafter Verkennung einen Nachbarn an und wird gegen seinen Willen in der \ngeschlossenen Station einer psychiatrischen Klinik zur weiteren Behandlung untergebracht \nWer entscheidet rechtlich \u00fcber die Unterbringung und Behandlung des Patienten f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Wochen?",
        "options": {
            "A": "Der zust\u00e4ndige Arzt des Gesundheitsamtes",
            "B": "Ein Richter des zust\u00e4ndigen Gerichts",
            "C": "Die Polizei, die den Patienten in die Klinik gebracht hat",
            "D": "Der Notarzt, der den Patienten in die Klinik gebracht hat",
            "E": "Der Oberarzt der geschlossenen Station, in die der Betroffene eingeliefert wurde"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "19",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "nMehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Schizophrenie treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Ein Hinweis auf das Bestehen einer Schizophrenie sind Beziehungsideen",
            "B": "Ein allm\u00e4hlicher Krankheitsbeginn ist ein prognostisch g\u00fcnstiges Zeichen",
            "C": "M\u00e4nner erkranken in der Regel erst nach dem 30. Lebensjahr",
            "D": "Nach Absetzen einer neuroleptischen Medikation besteht kaum Rezidivgefahr",
            "E": "Affektverflachung und Sprachverarmung z\u00e4hlt man zu den Negativsymptomen"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "20",
        "group": "A",
        "page": 15,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nZu den Kriterien der Anorexia nervosa (nach ICD-10) z\u00e4hlen: \n1. K\u00f6rperschema-St\u00f6rung \n2. Selbst herbeigef\u00fchrter Gewichtsverlust \n3. Amenorrhoe \n4. Body-Mass-Index (BMI) unter 17,5 kg/m2 \n5. Angeborene Hormonst\u00f6rung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "21",
        "group": "A",
        "page": 16,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nKennzeichen einer sozialen Phobie ist/sind am ehesten:",
        "options": {
            "A": "Angst in Menschenmengen",
            "B": "Suggestibilit\u00e4t",
            "C": "Direkter Augenkontakt wird als belastend empfunden",
            "D": "Antriebsst\u00f6rungen",
            "E": "Furcht vor Kritik"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "22",
        "group": "A",
        "page": 17,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nFr\u00fchkindlicher Autismus \n1. z\u00e4hlt nach ICD-10 zu den tief greifenden Entwicklungsst\u00f6rungen  \n2. ist gekennzeichnet durch einen krankhaften Zustand von Selbstbezogenheit und \nsozialem R\u00fcckzug, bei dem Sprache, Kontaktaufnahme, Empathie, Interessen und \nEntwicklungsf\u00e4higkeit gest\u00f6rt sind. \n3. ist gleichzusetzen mit dem Asperger-Syndrom \n4. tritt bei Jungen h\u00e4ufiger auf  \n5. ist eine sehr h\u00e4ufige Erkrankung bei Kinden",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "23",
        "group": "A",
        "page": 18,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Ein Patient m\u00f6chte sich von Ihnen psychotherapeutisch behandeln lassen. \nWelche der im Folgenden genannten Symptome st\u00fctzen den Verdacht auf eine \nHyperthyreose?   \n1. Motorische Unruhe \n2. Schlaflosigkeit \n3. Gewichtszunahme \n4. Bradykardie \n5. Hervortreten der Aug\u00e4pfel (Exophthalmus)",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "24",
        "group": "A",
        "page": 19,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu?  \nEin Behandlungs- bzw. T\u00e4tigkeitsverbot besteht f\u00fcr Inhaber einer auf das Gebiet der \nPsychotherapie  beschr\u00e4nkten Heilpraktikererlaubnis f\u00fcr die \n1. psychoanalytische Therapie eines psychisch kranken Patienten mit chronischer \nBorreliose \n2. Verordnung von Bet\u00e4ubungsmitteln  \n3. psychotherapeutischen Behandlung der depressiven St\u00f6rungen eines Patienten \nmit bekannter HIV-Infektion  \n4. Empfehlung einer station\u00e4ren Behandlung  \n5. Psychoedukation bei einem schizophrenen Patienten",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "25",
        "group": "A",
        "page": 20,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden St\u00f6rungsbilder sind nach ICD-10 den affektiven St\u00f6rungen \nzugeordnet?   \n1. Hypomanie \n2. Manie mit psychotischen Symptomen \n3. Dysthymia \n4. Neurasthenie  \n5. Zyklothymia",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "26",
        "group": "A",
        "page": 21,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Merkmale lassen am ehesten an eine narzisstische \nPers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung denken?   \n1. Eingeschr\u00e4nkte F\u00e4higkeit beim Treffen von allt\u00e4glichen Entscheidungen ohne \nRatschl\u00e4ge und Best\u00e4tigung von anderen \n2. Die Betroffenen besitzen in der Regel eine \u00fcbersteigerte Anspruchshaltung in \nBezug auf Mitmenschen \n3. Umst\u00e4nde, welche als massive pers\u00f6nliche Kr\u00e4nkung empfunden werden, \nk\u00f6nnen zu akuter Suizidalit\u00e4t f\u00fchren \n4. Mangelnde Empathie anderen Menschen gegen\u00fcber  \n5. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Gewissenshaftigkeit bis hin zum Perfektionismus, um Fehler zu \nvermeiden",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "27",
        "group": "A",
        "page": 22,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur dissoziativen Amnesie treffen zu?  \n1. Charakteristisch ist eine partielle oder vollst\u00e4ndige Amnesie f\u00fcr k\u00fcrzlich \ntraumatisierende oder belastende Ereignisse \n2. Charakteristisch ist das Fehlen von hirnorganischen St\u00f6rungen, Intoxikation oder \nextremer Ersch\u00f6pfung \n3. Die dissoziative Amnesie ist ein typisches Symptom einer Alzheimer-Krankheit \n4. Schwierig ist es, eine bewusste Simulation der Amnesie auszuschlie\u00dfen  \n5. Eine dissoziative Amnesie ist grunds\u00e4tzlich nicht reversibel",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 4 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "11.10.2017",
        "number": "28",
        "group": "A",
        "page": 23,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zu Psychotherapieverfahren treffen zu?  \n1. Das katathyme Bilderleben geh\u00f6rt zu den verhaltenstherapeutischen Verfahren \n2. Zu den systemischen Therapien geh\u00f6rt die Technik des zirkul\u00e4ren Fragens \n3. Indikationen der Verhaltenstherapie sind Depressionen sowie Angst- und \nZwangsst\u00f6rungen \n4. Bei Kindern k\u00f6nnen analytische Techniken angewendet werden \n5. Die tiefenpsychologisch fundierte Psychotherapie geh\u00f6rt zu den imaginativen \nVerfahren",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 3 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "1",
        "group": "B",
        "page": 1,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nIn der dialektisch-behavioralen Therapie (DBT) zur Behandlung von Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rungen \nvom Borderline-Typ \n1. ist die Vermittlung von Skills (Fertigkeiten) ein Kernst\u00fcck der DBT \n2. kann das Skillstraining je nach Symptomatik der Patienten unterschiedlich \nkomponiert werden \n3. soll die Emotionsregulation verbessert werden \n4. werden Probleml\u00f6sungsfertigkeiten und soziale Kompetenzen trainiert \n5. findet der Einsatz von kognitiven Methoden keine Anwendung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "2",
        "group": "B",
        "page": 2,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Bei einem wegen einer schizophrenen Psychose unter rechtlicher Betreuung stehenden \nPatienten soll eine geplante Herzkathederuntersuchung mit eventuell erforderlicher Bypass-\nOperation durchgef\u00fchrt werden. \nDer Betroffene lehnt diese Untersuchung ab. \nDie Betreuung umfasst den Aufgabenbereich Gesundheitssorge. \nWelche der folgenden Aussagen zum weiteren Vorgehen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Der Betreuer bef\u00fcrwortet die Untersuchung und gibt dem Arzt die Einwilligung \nzur Untersuchung",
            "B": "Ist der Betroffene zum Zeitpunkt der anstehenden Untersuchung \neinwilligungsf\u00e4hig, darf die Untersuchung nicht stattfinden",
            "C": "Ist der Betroffene zum Zeitpunkt der anstehenden Untersuchung nicht \neinwilligungsf\u00e4hig, lehnt der Betreuer auf dessen Wunsch hin  ebenfalls die \nHerzkathederuntersuchung ab",
            "D": "Ist der Betroffene zum Zeitpunkt der anstehenden Untersuchung nicht \neinwilligungsf\u00e4hig, darf der Betreuer die Untersuchung anordnen",
            "E": "Ist der Betroffene zum Zeitpunkt der anstehenden Untersuchung nicht \neinwilligungsf\u00e4hig, beantragt der Betreuer die Genehmigung f\u00fcr die \ndurchzuf\u00fchrende Ma\u00dfnahme beim Betreuungsgericht"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "3",
        "group": "B",
        "page": 3,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nFaktoren, die bei der Erstmanifestation einer Schizophrenie hinsichtlich der Prognose als \neher g\u00fcnstig gelten, sind",
        "options": {
            "A": "Cannabiskonsum",
            "B": "Weibliches Geschlecht",
            "C": "Akuter Krankheitsbeginn",
            "D": "Schleichender Krankheitsbeginn",
            "E": "Auftreten von Schizophrenie bei nahen Angeh\u00f6rigen"
        },
        "solution": [
            "B",
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "4",
        "group": "B",
        "page": 4,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zum Suizid trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Bei Jugendlichen ist Suizid eine sehr seltene Todesursache",
            "B": "Bei Menschen, die an Suizid verstorben sind, bestand meist eine psychische \nErkrankung",
            "C": "Bei Personen, die bereits mehrere Suizidversuche hinter sich haben, sinkt die \nWahrscheinlichkeit, dass sie sich suizidieren",
            "D": "Nach Entlassung aus einer psychiatrischen Klinik haben Patienten im Vergleich \nzur Allgemeinbev\u00f6lkerung ein geringeres Suizidrisiko",
            "E": "Die Suizidrate in Deutschland ist in den letzten Jahrzehnten deutlich gestiegen"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "5",
        "group": "B",
        "page": 5,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nZu den inhaltlichen Denkst\u00f6rungen geh\u00f6ren",
        "options": {
            "A": "\u00dcberwertige Ideen",
            "B": "Konkretismus",
            "C": "Paralogik",
            "D": "Kontamination",
            "E": "Symbiotischer Wahn (Folie \u00e0 deux)"
        },
        "solution": [
            "A",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "6",
        "group": "B",
        "page": 6,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur geistigen Behinderung treffen zu? \n1. Menschen mit geistiger Behinderung haben oft eine mehrfache Behinderung \n2. Von einer mittelgradigen Intelligenzminderung (Imbezillit\u00e4t) spricht man bei \neinem Intelligenzquotienten (IQ) von 85 \n3. Bei Kindern mit geistiger Behinderung gelingt es heute in \u00fcber 90 % der F\u00e4lle die \nUrsache zu kl\u00e4ren \n4. Bei Kindern mit geistiger Behinderung besteht ein erh\u00f6htes Risiko an einer \npsychischen St\u00f6rung zu erkranken \n5. Zu den pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen gegen bestimmte angeborene \nIntelligenzminderungen geh\u00f6ren Schutzimpfungen der Mutter vor Eintritt der \nSchwangerschaft",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 3 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 2, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "7",
        "group": "B",
        "page": 7,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen trifft (treffen) zu? \nEin Behandlungs- bzw. T\u00e4tigkeitsverbot besteht f\u00fcr Inhaber einer auf das Gebiet der \nPsychotherapie beschr\u00e4nkten Heilerlaubnis f\u00fcr die \n1. Verhaltenstherapie bei einem zwangskranken Patienten mit Neurosyphilis \n2. Verordnung von Bet\u00e4ubungsmitteln bei einem Patienten mit hyperkinetischer \nSt\u00f6rung \n3. psychotherapeutische Behandlung der depressiven St\u00f6rung eines Patienten mit \nchronischer Virushepatitis C \n4. Empfehlung einer besch\u00fctzenden station\u00e4ren Behandlung bei einem Patienten \nmit paranoider Schizophrenie \n5. Psychoedukation bei einem Patienten mit Leberzirrhose",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 2 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2 und 3 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "8",
        "group": "B",
        "page": 8,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten! \nZu den affektiven St\u00f6rungen (nach ICD-10) z\u00e4hlen:",
        "options": {
            "A": "Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyperaktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS)",
            "B": "Entzugssyndrom mit Delir",
            "C": "Hypomanie",
            "D": "Somatisierungsst\u00f6rung",
            "E": "Zyklothymia"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "9",
        "group": "B",
        "page": 9,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur prim\u00e4ren Enuresis treffen zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "\u00dcber 1 Jahr nach bereits erworbener Blasenkontrolle tritt wieder Einn\u00e4ssen auf",
            "B": "Famili\u00e4re H\u00e4ufung wird nur selten beobachtet",
            "C": "Prim\u00e4re Enuresis bezeichnet Einn\u00e4ssen bei einem Kind, das noch nie l\u00e4ngere Zeit \ntrocken war",
            "D": "Der Verlauf zeigt eine hohe Spontanheilungsrate",
            "E": "Am h\u00e4ufigsten tritt sie tags\u00fcber auf (Enuresis diurna)"
        },
        "solution": [
            "C",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "10",
        "group": "B",
        "page": 10,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nZu den \u201eIch-St\u00f6rungen\u201c geh\u00f6ren \n1. Derealisation \n2. Gedankenabrei\u00dfen \n3. Gedankenausbreitung \n4. Gedankendr\u00e4ngen \n5. Gedankeneingebung",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "11",
        "group": "B",
        "page": 11,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum Asperger-Syndrom (nach ICD-10) treffen zu? \n1. Es ist vor allem durch Schw\u00e4chen in den Bereichen der sozialen Interaktion und \nKommunikation gekennzeichnet \n2. Die Intelligenz ist in den meisten F\u00e4llen normal ausgepr\u00e4gt \n3. M\u00e4dchen sind h\u00e4ufiger betroffen als Jungen \n4. Die ersten Auff\u00e4lligkeiten treten bereits in den ersten Lebensmonaten zu Tage \n5. Die betroffenen Kinder fallen durch extreme Sprachentwicklungsst\u00f6rung auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 5 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "12",
        "group": "B",
        "page": 12,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Agoraphobie (nach ICD-10) treffen zu? \n1. Die Symptome sind prim\u00e4re Manifestationen der Angst und beruhen nicht auf \nanderen Symptomen wie Wahn oder Zwangsgedanken \n2. Die Angst tritt auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen, in Menschenmengen, beim allein Reisen \noder Reisen mit weiter Entfernung von Zuhause auf \n3. Die Angst flottiert frei \n4. Vermeidung ist ein entscheidendes Symptom \n5. Eine Behandlung mit Expositionsverfahren ist grunds\u00e4tzlich kontraindiziert",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage, 1 und 2 sindt richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 2 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 2, 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 1, 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "13",
        "group": "B",
        "page": 13,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen f\u00fcr eine Lese- und Rechtschreibst\u00f6rung (nach ICD-\n10) zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Eine umschriebene St\u00f6rung des Sprechens oder der Sprache geht der Lese- und \nRechtschreibst\u00f6rung h\u00e4ufig voraus",
            "B": "Die St\u00f6rung tritt vor allem im Rahmen einer allgemeinen Intelligenzminderung \nauf",
            "C": "Ein Defizit des Leseverst\u00e4ndnisses ist typischerweise nicht vorhanden",
            "D": "Die Leseleistung muss unter dem Niveau liegen, das aufgrund des Alters, der \nallgemeinen Intelligenz und Beschulung zu erwarten w\u00e4re",
            "E": "Soziale und emotionale Anpassungsprobleme stehen mit einer Lese- und \nRechtschreibst\u00f6rung in keinem Zusammenhang"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "14",
        "group": "B",
        "page": 14,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Bei welchen der folgenden Erkrankungen ist die Letalit\u00e4t (Sterberisiko) am h\u00f6chsten?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Schizophrenie",
            "B": "Anorexia nervosa",
            "C": "Hypochondrische St\u00f6rung",
            "D": "Somatoforme autonome Funktionsst\u00f6rung (Herz- und Kreislaufsystem)",
            "E": "Generalisierte Angstst\u00f6rung"
        },
        "solution": [
            "A",
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "15",
        "group": "B",
        "page": 15,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Depression treffen am ehesten zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Inhaltliche Denkst\u00f6rungen treten bei depressiven Episoden nicht auf",
            "B": "Bei einer akuten schweren depressiven Episode f\u00fchrt eine Krankschreibung in \nder Regel zu einer deutlichen Verbesserung der Antriebshemmung",
            "C": "Der Unterschied zwischen depressiver Episode und Dysthymie liegt im \nWesentlichen im Schweregrad und im zeitlichen Verlauf der Beschwerden",
            "D": "Ohne Behandlung folgt auf eine depressive Episode meist eine Manie",
            "E": "Medikamente k\u00f6nnen Depressionen ausl\u00f6sen"
        },
        "solution": [
            "C",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "16",
        "group": "B",
        "page": 16,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu? \nAbwehrmechanismen in Sinne der Psychoanalyse sind: \n1. Projektion \n2. Regression \n3. Amnesie \n4. Identifikation \n5. Perseveration",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 1, 2 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 1, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 2, 3 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "C"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "17",
        "group": "B",
        "page": 17,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Ein Therapeut \u00fcberlegt, ob bei einem Patienten die Technik der kognitiven Umstrukturierung \nindiziert ist. \nWann sollte er am ehesten von der Anwendung dieser Technik absehen? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Dem Patienten ist es trotz therapeutischer Unterst\u00fctzung unm\u00f6glich, Gedanken \nzu benennen",
            "B": "Es ist motivierende Gespr\u00e4chsf\u00fchrung erforderlich, damit sich der Patient zum \nkognitiven Arbeiten bereit erkl\u00e4rt",
            "C": "Bei dem Patienten besteht ein Mindestma\u00df an Einsicht in kognitive Prozesse",
            "D": "Der Patient leidet an Zwangsgedanken, die er selbst als sinnlos erlebt",
            "E": "Der Patient kommt nach einem abgeklungenen psychotischen Zustand zur \nBehandlung"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "18",
        "group": "B",
        "page": 18,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage trifft zu? \nKognitive Verhaltenstherapie mit einem Konfrontationsverfahren ist in der Regel vorrangige \nBehandlungsmethode bei einer/einem",
        "options": {
            "A": "Alkoholdelir",
            "B": "spezifischen (isolierten) Phobie",
            "C": "Rett-Syndrom",
            "D": "Manie",
            "E": "katatonen Schizophrenie"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "19",
        "group": "B",
        "page": 19,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zu den diagnostischen Kriterien der schizoiden Pers\u00f6nlichkeitsst\u00f6rung (nach \nICD-10) trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Eigene Bed\u00fcrfnisse werden den Bed\u00fcrfnissen anderer Personen untergeordnet",
            "B": "Es besteht eine emotionale K\u00fchle, Distanziertheit oder flache Affektivit\u00e4t",
            "C": "Es besteht eine niedrige Frustrationstoleranz",
            "D": "Es zeigt sich ein \u00fcbertriebener Ausdruck von Gef\u00fchlen",
            "E": "Soziale Konventionen werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig stark befolgt"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "20",
        "group": "B",
        "page": 20,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Eine 65-j\u00e4hrige Patientin befindet sich wegen somatoformer Funktionsst\u00f6rung des unteren \nVerdauungssystems (Colon irritabile) in psychotherapeutischer Behandlung. \nWelche der folgenden Beschwerden sind im Rahmen der Differentialdiagnose am ehesten \nein Hinweis auf ein Dickdarmkarzinom? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "V\u00f6llegef\u00fchl",
            "B": "H\u00f6rbare Darmger\u00e4usche",
            "C": "Bl\u00e4hungen",
            "D": "Blutbeimischung zum Stuhl",
            "E": "Gewichtsverlust"
        },
        "solution": [
            "D",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "21",
        "group": "B",
        "page": 21,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Anpassungsst\u00f6rung (nach ICD-10) treffen zu?  \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Es treten h\u00e4ufig Zwangssymptome auf",
            "B": "Die Symptome halten meist nicht l\u00e4nger als 6 Monate an",
            "C": "Bei Jugendlichen kann aggressives oder dissoziales Verhalten auftreten",
            "D": "Insbesondere bei \u00e4lteren Patienten kann eine Wahnsymptomatik auftreten",
            "E": "Es besteht immer eine psychosoziale Belastung von katastrophalem Ausma\u00df"
        },
        "solution": [
            "BC"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "22",
        "group": "B",
        "page": 22,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Welche Aussage zu Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen bzw. abh\u00e4ngigen Verhaltensweisen trifft zu?",
        "options": {
            "A": "Abh\u00e4ngigkeiten sind nur bei Substanzen m\u00f6glich",
            "B": "Hauptkriterium der Diagnose einer Alkoholabh\u00e4ngigkeit (nach ICD-10) ist eine \nTrinkmenge an reinem Alkohol von mindestens 24 Gramm t\u00e4glich (M\u00e4nner) bzw. \n12 Gramm t\u00e4glich (Frauen)",
            "C": "Polytoxikomanie bezeichnet den Missbrauch einer Substanz \u00fcber viele Monate",
            "D": "Kontrollverlust im Rahmen der Diagnose einer Abh\u00e4ngigkeitserkrankung \nbedeutet, \u00fcber sein Leben die Kontrolle zu verlieren",
            "E": "Die Diagnose eines sch\u00e4dlichen Gebrauchs (nach ICD-10) erfordert eine \nSch\u00e4digung der psychischen oder physischen Gesundheit des Betroffenen"
        },
        "solution": [
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "23",
        "group": "B",
        "page": 23,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Bulimia nervosa (nach ICD-10) treffen am ehesten zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Es ist mit der Diagnose Bulimia nervosa vereinbar, wenn jemand seinen Essanfall \nnicht \u00fcberraschend bekommt, sondern plant und gezielt Nahrungsmittel f\u00fcr den \nEssanfall einkauft",
            "B": "Charakteristisch ist das wiederholte Hochw\u00fcrgen der Nahrung mit nochmaligem \nKauen und Schlucken",
            "C": "Bei Jugendlichen mit Bulimia nervosa treten keine Elektrolytst\u00f6rungen auf",
            "D": "Kognitive Verhaltenstherapie (KVT) ist die Therapie der ersten Wahl",
            "E": "Gegen die bulimische St\u00f6rung spricht ein normales K\u00f6rpergewicht"
        },
        "solution": [
            "A",
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "24",
        "group": "B",
        "page": 24,
        "classification": "Mehrfachauswahl",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zum pathologischen Spielen (nach ICD-10) treffen am \nehesten zu? \nW\u00e4hlen Sie zwei Antworten!",
        "options": {
            "A": "Jede Art des Gl\u00fcckspiels hat das gleiche Gef\u00e4hrdungspotenzial f\u00fcr eine \nAbh\u00e4ngigkeitsentwicklung",
            "B": "Als Begleiterkrankung tritt h\u00e4ufig Substanzmissbrauch auf",
            "C": "Pathologisches Spielen ist definiert als exzessives Spielen manischer Patienten",
            "D": "Die Wirksamkeit von Psychotherapie ist bisher noch unzureichend belegt",
            "E": "Wichtig f\u00fcr die Diagnosestellung ist das Vorliegen eines Kontrollverlusts \u00fcber das \nSpielverhalten"
        },
        "solution": [
            "B",
            "E"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "25",
        "group": "B",
        "page": 25,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "In der Verhaltenstherapie wird die Technik der L\u00f6schung (Extinktion) eingesetzt. \nWelche Aussage trifft am ehesten zu?",
        "options": {
            "A": "Verhaltensl\u00f6schung gelingt am schnellsten und dauerhaftesten, wenn die \nvorherige Verst\u00e4rkung des Verhaltens unregelm\u00e4\u00dfig und selten erfolgte",
            "B": "Verst\u00e4rker, die ein Verhalten aufrecht erhalten, werden bei der L\u00f6schung \nidentifiziert und dann entfernt",
            "C": "Verhalten, das unter sehr gleichm\u00e4\u00dfigen Bedingungen kontinuierlich verst\u00e4rkt \nund aufrecht erhalten wurde, kann nicht gel\u00f6scht werden",
            "D": "L\u00f6schung ist dann indiziert, wenn die H\u00e4ufigkeit eines Verhaltens gesteigert \nwerden soll",
            "E": "Die Technik der L\u00f6schung f\u00fchrt in der Regel zu einem sehr schnellen Abbau des \nVerhaltens"
        },
        "solution": [
            "B"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "26",
        "group": "B",
        "page": 26,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen treffen zu?  \nSymptome der Katatonie sind: \n1. Spastik der Extremit\u00e4ten \n2. Sprachstereotypien \n3. Mutismus \n4. Psychomotorische Erregung \n5. Negativismus",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussagen 2 und 5 sind richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1, 3 und 5 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 2, 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 2, 3, 4 und 5 sind richtig",
            "E": "Alle Aussagen sind richtig"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "27",
        "group": "B",
        "page": 27,
        "classification": "Einfachauswahl",
        "text": "Eine Ihrer Patientinnen nimmt wegen einer Depression einen selektiven \nSerotoninwiederaufnahme-Hemmer (SSRI, z.B. Citalopram, Paroxetin, Sertralin) ein \nBei welcher zus\u00e4tzlichen Selbstmedikation muss vor allem mit einem erh\u00f6hten Auftreten \nvon Nebenwirkungen gerechnet werden?",
        "options": {
            "A": "Baldrian",
            "B": "Hopfen",
            "C": "Jod (Strumaprophylaxe)",
            "D": "Johanniskraut",
            "E": "Lavendel"
        },
        "solution": [
            "D"
        ]
    },
    {
        "date": "12.10.2022",
        "number": "28",
        "group": "B",
        "page": 28,
        "classification": "Aussagenkombination",
        "text": "Welche der folgenden Aussagen zur Demenz bei Alzheimer-Krankheit trifft (treffen) zu?  \n1. Die Erkrankung entwickelt sich als unmittelbare Folge von Gef\u00e4\u00dfver\u00e4nderungen \nim Gehirn \n2. Die Demenz bei Alzheimer-Krankheit ist nach der alkoholbedingten Demenz die \nzweith\u00e4ufigste Demenzerkrankung \n3. Die Erkrankung entwickelt sich meist schleichend mit sich kontinuierlich \nverschlechternder Symptomatik \n4. Wahnideen und Halluzinationen treten nicht auf \n5. Bei einem pr\u00e4morbid hohen intellektuellen Leistungsniveau treten nur leichtere \nDemenzsymptome auf",
        "options": {
            "A": "Nur die Aussage 3 ist richtig",
            "B": "Nur die Aussagen 1 und 2 sind richtig",
            "C": "Nur die Aussagen 3 und 4 sind richtig",
            "D": "Nur die Aussagen 3 und 5 sind richtig",
            "E": "Nur die Aussagen 3, 4 und 5 sind richtig"
        },
        "solution": [
            "A"
        ]
    }
]